[{"ID":193,"title":"Introduction","status":"publish","type":"post","author":{"ID":1,"username":"admin","name":"admin","first_name":"","last_name":"","nickname":"admin","slug":"admin","URL":"","avatar":"http:\/\/0.gravatar.com\/avatar\/a4bb0ced6e8dd489975748dc0955abd7?s=96","description":"","registered":"2011-02-23T16:34:51+00:00","meta":{"links":{"self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1","archives":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1\/posts"}}},"content":"<p>&laquo;&nbsp;Pour lui, l\u2019imagination est la reine des facult\u00e9s ; mais par ce mot il entend quelque chose de plus grand que ce qui est entendu\u00a0par le commun des lecteurs.<\/p>\n<p>L\u2019imagination n\u2019est pas la fantaisie ; elle n\u2019est pas non plus la sensibilit\u00e9, bien qu\u2019il soit difficile\u00a0de concevoir un homme imaginatif qui ne serait pas sensible.<\/p>\n<p><img class=\"aligncenter\" title=\"01.jpg\" src=\"&lt;?php bloginfo('template_url'); ?&gt;\/images\/01.jpg\" alt=\"\" width=\"200\" height=\"225\" \/><\/p>\n<p>L\u2019imagination est une facult\u00e9 quasi divine qui per\u00e7oit tout\u00a0d\u2019abord, en dehors des m\u00e9thodes philosophiques, les rapports\u00a0intimes et secrets des choses, les correspondances et les analogies.<\/p>\n<p>Les honneurs et les fonctions qu\u2019il conf\u00e8re \u00e0 cette facult\u00e9 lui donnent une valeur telle (du moins quand on a bien compris\u00a0la pens\u00e9e de l\u2019auteur), qu\u2019un savant sans imagination n\u2019appara\u00eet\u00a0plus que comme un faux savant, ou tout au moins comme un\u00a0savant incomplet.&nbsp;&raquo;<\/p>\n<p>Charles Baudelaire, pr\u00e9face de <em>nouvelles histoires extraordinaires<\/em>, Edgar Allan Poe, 1857<\/p>\n<p style=\"text-align: left;\">\n","parent":0,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/introduction\/","date":"2013-05-29T20:00:50-01:00","modified":"2014-07-28T11:31:12-01:00","format":"standard","slug":"introduction","guid":"http:\/\/www.visu-synect.com\/?p=193","excerpt":"<p>Dans une pr\u00e9face d&rsquo;un ouvrage d&rsquo;Edgar Allan Poe qu&rsquo;il traduisait, Charles Baudelaire d\u00e9crit avec justesse sa d\u00e9finition de la cr\u00e9ativit\u00e9. 150 ans plus tard, elle n&rsquo;a pas pris une ride&#8230;<\/p>\n","menu_order":0,"comment_status":"open","ping_status":"closed","sticky":false,"date_tz":"Etc\/GMT+1","date_gmt":"2013-05-29T19:00:50+00:00","modified_tz":"Etc\/GMT+1","modified_gmt":"2014-07-28T10:31:12+00:00","meta":{"links":{"self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/posts\/193","author":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1","collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/posts","replies":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/posts\/193\/comments","version-history":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/posts\/193\/revisions"}},"featured_image":{"ID":1651,"title":"illustr04","status":"inherit","type":"attachment","author":{"ID":1,"username":"admin","name":"admin","first_name":"","last_name":"","nickname":"admin","slug":"admin","URL":"","avatar":"http:\/\/0.gravatar.com\/avatar\/a4bb0ced6e8dd489975748dc0955abd7?s=96","description":"","registered":"2011-02-23T16:34:51+00:00","meta":{"links":{"self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1","archives":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1\/posts"}}},"content":"<p class=\"attachment\"><a href='http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2012\/05\/illustr04-e1396124190609.jpg'><img width=\"173\" height=\"200\" src=\"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2012\/05\/illustr04-e1396124190609.jpg\" class=\"attachment-medium\" alt=\"illustr04\" \/><\/a><\/p>\n","parent":193,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/introduction\/illustr04-2\/","date":"2012-09-29T19:39:14-01:00","modified":"2012-09-29T19:39:14-01:00","format":"standard","slug":"illustr04-2","guid":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2012\/05\/illustr04.jpg","excerpt":null,"menu_order":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"date_tz":"Etc\/GMT+1","date_gmt":"2012-09-29T18:39:14+00:00","modified_tz":"Etc\/GMT+1","modified_gmt":"2012-09-29T18:39:14+00:00","meta":{"links":{"self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/media\/1651","author":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1","collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/media","replies":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/media\/1651\/comments","version-history":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/media\/1651\/revisions","up":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/media\/193"}},"terms":[],"source":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2012\/05\/illustr04-e1396124190609.jpg","is_image":true,"attachment_meta":{"width":173,"height":200,"hwstring_small":"height='96' width='82'","file":"2012\/05\/illustr04-e1396124190609.jpg","sizes":{"thumbnail":{"file":"illustr04-150x150.jpg","width":"150","height":"150","url":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2012\/05\/illustr04-150x150.jpg"}},"image_meta":{"aperture":"0","credit":"","camera":"","caption":"","created_timestamp":"0","copyright":"","focal_length":"0","iso":"0","shutter_speed":"0","title":""}}},"terms":{"post_tag":[{"ID":218,"name":"baudelaire","slug":"baudelaire","description":"","parent":null,"count":1,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/baudelaire\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/215"}}},{"ID":35,"name":"Cr\u00e9ativit\u00e9","slug":"creativite-2","description":"Cr\u00e9ativit\u00e9","parent":null,"count":11,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/creativite-2\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/35"}}},{"ID":219,"name":"facult\u00e9","slug":"faculte","description":"","parent":null,"count":1,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/faculte\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/216"}}},{"ID":52,"name":"imagination","slug":"imagination","description":"","parent":null,"count":1,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/imagination\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/52"}}}],"category":[{"ID":1,"name":"Cr\u00e9ation artistique","slug":"crea_art","description":"","parent":null,"count":35,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/category\/crea_art\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/category\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/category\/terms\/1"}}}]}},{"ID":2354,"title":"Les premi\u00e8res traces de la cr\u00e9ativit\u00e9","status":"publish","type":"post","author":{"ID":1,"username":"admin","name":"admin","first_name":"","last_name":"","nickname":"admin","slug":"admin","URL":"","avatar":"http:\/\/0.gravatar.com\/avatar\/a4bb0ced6e8dd489975748dc0955abd7?s=96","description":"","registered":"2011-02-23T16:34:51+00:00","meta":{"links":{"self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1","archives":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1\/posts"}}},"content":"<p>Une r\u00e9volution dans l&rsquo;\u00e9volution humaine a eu lieu il y a 30000 ans, durant le pal\u00e9olithique sup\u00e9rieur. Cette r\u00e9volution c&rsquo;est la mise en marche d&rsquo;une capacit\u00e9 humaine nouvelle et distincte apparue chez l&rsquo;homo sapiens (ou homme moderne). De petites mais constantes modifications qui pr\u00e9figurent un changement cognitif plus vaste : \u00a0les outils se sp\u00e9cialisent et se diversifient, les habitations sont pens\u00e9es pour \u00eatre habit\u00e9es plus longtemps&#8230; \u00a0 Parall\u00e8lement \u00e0 ces innovations li\u00e9es \u00e0 la survie, des pratiques nouvelles \u00e9mergent telles que les peintures rupestres, les ornements corporels et le rituel de l&rsquo;enterrement.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>L&rsquo;homo sapiens (l&rsquo;homme moderne) et l&rsquo;homme de Neandertal sont deux esp\u00e8ces qui ont cohabit\u00e9 pendant plusieurs si\u00e8cles avant la disparition de l&rsquo;homme de Neandertal, il y a 30000 ans. Le fait que ce brusque changement n&rsquo;ait pas \u00e9t\u00e9 observ\u00e9 chez notre cousin l&rsquo;homme de Neandertal vient confirmer l&rsquo;hypoth\u00e8se d&rsquo;un changement c\u00e9r\u00e9bral chez l&rsquo;homo sapiens.<br \/>\n<img class=\"alignnone size-full wp-image-2556\" src=\"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2013\/05\/Illustrpremierinstantsr.png\" alt=\"Illustrpremierinstantsr\" width=\"80%\" height=\"auto\" \/><\/p>\n<p>Les \u00e9tudes des cerveaux de chacune des esp\u00e8ces ont montr\u00e9 des diff\u00e9rences de tailles et de fonctionnement mais pour trouver les preuves les plus convaincantes de la naissance de la cr\u00e9ativit\u00e9, il faut s&rsquo;int\u00e9resser aux productions de l&rsquo;homme \u00e0 l&rsquo;\u00e9poque. Les peintures rupestres et le rite de l&rsquo;enterrement sont des exemples clairs d&rsquo;une prise de distance avec la r\u00e9alit\u00e9, il s&rsquo;agit de la cr\u00e9ation et de l&rsquo;exhibition de mondes imaginaires.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Si l&rsquo;on met en perspective l&rsquo;apparition de cette facult\u00e9 il y a 30000 ans dans la longue histoire de notre esp\u00e8ce (notre lign\u00e9e remontant \u00e0 environs 6 millions d&rsquo;ann\u00e9es), nous r\u00e9alisons que le pouvoir de l&rsquo;imagination est une apparition r\u00e9cente dans notre \u00e9volution.<\/p>\n","parent":0,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/les-premieres-traces-de-la-creativite\/","date":"2013-05-01T22:00:47-01:00","modified":"2014-08-16T17:37:18-01:00","format":"standard","slug":"les-premieres-traces-de-la-creativite","guid":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/?p=2354","excerpt":"<p>A quand remontent les premi\u00e8res traces de la cr\u00e9ativit\u00e9 chez l&rsquo;homme ? Comment s&rsquo;est-elle manifest\u00e9e ?<\/p>\n","menu_order":0,"comment_status":"open","ping_status":"closed","sticky":false,"date_tz":"Etc\/GMT+1","date_gmt":"2013-05-01T21:00:47+00:00","modified_tz":"Etc\/GMT+1","modified_gmt":"2014-08-16T16:37:18+00:00","meta":{"links":{"self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/posts\/2354","author":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1","collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/posts","replies":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/posts\/2354\/comments","version-history":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/posts\/2354\/revisions"}},"featured_image":{"ID":2365,"title":"fa662becab04ee7c7d7a8be5ee0dd875","status":"inherit","type":"attachment","author":{"ID":1,"username":"admin","name":"admin","first_name":"","last_name":"","nickname":"admin","slug":"admin","URL":"","avatar":"http:\/\/0.gravatar.com\/avatar\/a4bb0ced6e8dd489975748dc0955abd7?s=96","description":"","registered":"2011-02-23T16:34:51+00:00","meta":{"links":{"self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1","archives":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1\/posts"}}},"content":"<p class=\"attachment\"><a href='http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2013\/05\/fa662becab04ee7c7d7a8be5ee0dd875.jpg'><img width=\"161\" height=\"300\" src=\"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2013\/05\/fa662becab04ee7c7d7a8be5ee0dd875-161x300.jpg\" class=\"attachment-medium\" alt=\"fa662becab04ee7c7d7a8be5ee0dd875\" \/><\/a><\/p>\n","parent":2354,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/les-premieres-traces-de-la-creativite\/fa662becab04ee7c7d7a8be5ee0dd875\/","date":"2013-09-30T21:46:09-01:00","modified":"2013-09-30T21:46:09-01:00","format":"standard","slug":"fa662becab04ee7c7d7a8be5ee0dd875","guid":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2013\/05\/fa662becab04ee7c7d7a8be5ee0dd875.jpg","excerpt":null,"menu_order":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"date_tz":"Etc\/GMT+1","date_gmt":"2013-09-30T20:46:09+00:00","modified_tz":"Etc\/GMT+1","modified_gmt":"2013-09-30T20:46:09+00:00","meta":{"links":{"self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/media\/2365","author":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1","collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/media","replies":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/media\/2365\/comments","version-history":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/media\/2365\/revisions","up":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/media\/2354"}},"terms":[],"source":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2013\/05\/fa662becab04ee7c7d7a8be5ee0dd875.jpg","is_image":true,"attachment_meta":{"width":220,"height":408,"file":"2013\/05\/fa662becab04ee7c7d7a8be5ee0dd875.jpg","sizes":{"thumbnail":{"file":"fa662becab04ee7c7d7a8be5ee0dd875-150x150.jpg","width":150,"height":150,"mime-type":"image\/jpeg","url":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2013\/05\/fa662becab04ee7c7d7a8be5ee0dd875-150x150.jpg"},"medium":{"file":"fa662becab04ee7c7d7a8be5ee0dd875-161x300.jpg","width":161,"height":300,"mime-type":"image\/jpeg","url":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2013\/05\/fa662becab04ee7c7d7a8be5ee0dd875-161x300.jpg"}},"image_meta":{"aperture":0,"credit":"","camera":"","caption":"","created_timestamp":0,"copyright":"","focal_length":0,"iso":0,"shutter_speed":0,"title":""}}},"terms":{"category":[{"ID":1,"name":"Cr\u00e9ation artistique","slug":"crea_art","description":"","parent":null,"count":35,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/category\/crea_art\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/category\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/category\/terms\/1"}}}],"post_tag":[{"ID":35,"name":"Cr\u00e9ativit\u00e9","slug":"creativite-2","description":"Cr\u00e9ativit\u00e9","parent":null,"count":11,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/creativite-2\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/35"}}},{"ID":232,"name":"\u00e9volution","slug":"evolution","description":"","parent":null,"count":1,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/evolution\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/229"}}},{"ID":86,"name":"imaginaire","slug":"imaginaire","description":"","parent":null,"count":2,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/imaginaire\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/85"}}},{"ID":234,"name":"Pal\u00e9olithique","slug":"paleolithique","description":"","parent":null,"count":1,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/paleolithique\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/231"}}},{"ID":233,"name":"peintures rupestres","slug":"peintures-rupestres","description":"","parent":null,"count":1,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/peintures-rupestres\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/230"}}}]}},{"ID":288,"title":"D\u00e9finition","status":"publish","type":"post","author":{"ID":1,"username":"admin","name":"admin","first_name":"","last_name":"","nickname":"admin","slug":"admin","URL":"","avatar":"http:\/\/0.gravatar.com\/avatar\/a4bb0ced6e8dd489975748dc0955abd7?s=96","description":"","registered":"2011-02-23T16:34:51+00:00","meta":{"links":{"self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1","archives":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1\/posts"}}},"content":"<p><a href=\"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2011\/05\/ressources-en-actionpetit.jpg\"><img class=\"aligncenter size-medium wp-image-571\" title=\"ressources en actionpetit\" src=\"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2011\/05\/ressources-en-actionpetit-266x300.jpg\" alt=\"\" width=\"266\" height=\"300\" \/><\/a><br \/>\nLe mot cr\u00e9ativit\u00e9 provient du latin\u00a0<em>creare<\/em>\u00a0et signifie, engendrer, donner vie, produire, cr\u00e9er. La cr\u00e9ativit\u00e9 est donc quelque chose de dynamique, un processus en cours et en d\u00e9veloppement qui porte en lui son origine et son objectif (Landau). Smith, Parnes et Guilford d\u00e9finissent la cr\u00e9ativit\u00e9 comme la capacit\u00e9 de <strong>trouver des relations entre des exp\u00e9riences qui n\u2019\u00e9taient pas reli\u00e9es auparavant et qui engendrent de nouveaux sch\u00e9mas mentaux<\/strong>, comme exp\u00e9riences, id\u00e9es ou produits nouveaux <strong>adapt\u00e9s \u00e0 leurs environnements et leurs contraintes respectifs.<br \/>\n<\/strong><br \/>\nLa cr\u00e9ativit\u00e9, comme l\u2019intelligence, est un facteur g\u00e9n\u00e9ral et non sp\u00e9cifique qui ne se manifeste pas que dans un domaine pr\u00e9cis. La pens\u00e9e cr\u00e9ative peut donc s\u2019appliquer \u00e0 tous les domaines qu\u2019ils soient artistiques, logiques ou \u00ab\u00a0existentiels\u00a0\u00bb\u2026 Plus qu\u2019une facult\u00e9, <strong>c\u2019est une disposition de l\u2019esprit<\/strong> que nous avons tous en commun \u00e0 des degr\u00e9s de d\u00e9veloppement relatifs. Presque toujours li\u00e9e aux beaux-arts et entour\u00e9e d\u2019une grande aura dans l\u2019imaginaire populaire, ses champs d\u2019applications sont en r\u00e9alit\u00e9 plus vari\u00e9s.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>D&rsquo;abord per\u00e7ue comme mystique et relevant du divin, la cr\u00e9ativit\u00e9 commencera a \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme un champ d&rsquo;\u00e9tude de la psychologie \u00e0 partir de 1950, sous l&rsquo;impulsion des recherches de Guildford. Dans cet expos\u00e9, nous consid\u00e9rerons la cr\u00e9ativit\u00e9 comme <strong>le fruit d\u2019une combinaison de divers facteurs individuels et environnementaux<\/strong>.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Esp\u00e9rons qu\u2019apr\u00e8s la lecture de ces quelques pages elle vous apparaisse d\u2019avantage comme une activit\u00e9 naturelle de r\u00e9ponse au monde qui vous\u00a0entoure\u00a0que comme une facult\u00e9.<\/p>\n","parent":0,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/definition\/","date":"2013-05-01T21:45:46-01:00","modified":"2014-07-28T11:50:15-01:00","format":"standard","slug":"definition","guid":"http:\/\/www.visu-synect.com\/?p=288","excerpt":"<p>La cr\u00e9ativit\u00e9 ne se laisse pas d\u00e9finir facilement. Longtemps per\u00e7ue comme le produit d&rsquo;une activit\u00e9 mystique, les \u00e9tudes des cinquante derni\u00e8res ann\u00e9es pr\u00e9sentent la cr\u00e9ativit\u00e9 comme une facult\u00e9 aux ramifications vari\u00e9es&#8230;<\/p>\n","menu_order":0,"comment_status":"open","ping_status":"closed","sticky":false,"date_tz":"Etc\/GMT+1","date_gmt":"2013-05-01T20:45:46+00:00","modified_tz":"Etc\/GMT+1","modified_gmt":"2014-07-28T10:50:15+00:00","meta":{"links":{"self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/posts\/288","author":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1","collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/posts","replies":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/posts\/288\/comments","version-history":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/posts\/288\/revisions"}},"featured_image":{"ID":1653,"title":"illustr20","status":"inherit","type":"attachment","author":{"ID":1,"username":"admin","name":"admin","first_name":"","last_name":"","nickname":"admin","slug":"admin","URL":"","avatar":"http:\/\/0.gravatar.com\/avatar\/a4bb0ced6e8dd489975748dc0955abd7?s=96","description":"","registered":"2011-02-23T16:34:51+00:00","meta":{"links":{"self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1","archives":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1\/posts"}}},"content":"<p class=\"attachment\"><a href='http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2012\/05\/illustr20.jpg'><img width=\"282\" height=\"300\" src=\"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2012\/05\/illustr20-282x300.jpg\" class=\"attachment-medium\" alt=\"illustr20\" \/><\/a><\/p>\n","parent":288,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/definition\/illustr20-2\/","date":"2012-09-29T19:40:16-01:00","modified":"2012-09-29T19:40:16-01:00","format":"standard","slug":"illustr20-2","guid":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2012\/05\/illustr20.jpg","excerpt":null,"menu_order":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"date_tz":"Etc\/GMT+1","date_gmt":"2012-09-29T18:40:16+00:00","modified_tz":"Etc\/GMT+1","modified_gmt":"2012-09-29T18:40:16+00:00","meta":{"links":{"self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/media\/1653","author":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1","collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/media","replies":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/media\/1653\/comments","version-history":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/media\/1653\/revisions","up":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/media\/288"}},"terms":[],"source":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2012\/05\/illustr20.jpg","is_image":true,"attachment_meta":{"width":"310","height":"329","hwstring_small":"height='96' width='90'","file":"2012\/05\/illustr20.jpg","sizes":{"thumbnail":{"file":"illustr20-150x150.jpg","width":"150","height":"150","url":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2012\/05\/illustr20-150x150.jpg"},"medium":{"file":"illustr20-282x300.jpg","width":"282","height":"300","url":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2012\/05\/illustr20-282x300.jpg"},"summary-image":{"file":"illustr20-220x233.jpg","width":"220","height":"233","url":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2012\/05\/illustr20-220x233.jpg"}},"image_meta":{"aperture":"0","credit":"","camera":"","caption":"","created_timestamp":"0","copyright":"","focal_length":"0","iso":"0","shutter_speed":"0","title":""}}},"terms":{"post_tag":[{"ID":221,"name":"approche multivari\u00e9e","slug":"approche-multivariee","description":"","parent":null,"count":1,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/approche-multivariee\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/218"}}},{"ID":35,"name":"Cr\u00e9ativit\u00e9","slug":"creativite-2","description":"Cr\u00e9ativit\u00e9","parent":null,"count":11,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/creativite-2\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/35"}}},{"ID":220,"name":"Guildford","slug":"guildford","description":"","parent":null,"count":1,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/guildford\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/217"}}},{"ID":195,"name":"Psychologie de l'Art","slug":"psychologie-de-lart","description":"","parent":null,"count":24,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/psychologie-de-lart\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/193"}}}],"category":[{"ID":1,"name":"Cr\u00e9ation artistique","slug":"crea_art","description":"","parent":null,"count":35,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/category\/crea_art\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/category\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/category\/terms\/1"}}},{"ID":206,"name":"Po\u00efesis \/ Po\u00efetique","slug":"poeisis-poeitique","description":"","parent":null,"count":29,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/category\/poeisis-poeitique\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/category\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/category\/terms\/204"}}}]}},{"ID":984,"title":"Avant d\u2019aller plus loin : diff\u00e9rencier l\u2019Art du Design","status":"publish","type":"post","author":{"ID":1,"username":"admin","name":"admin","first_name":"","last_name":"","nickname":"admin","slug":"admin","URL":"","avatar":"http:\/\/0.gravatar.com\/avatar\/a4bb0ced6e8dd489975748dc0955abd7?s=96","description":"","registered":"2011-02-23T16:34:51+00:00","meta":{"links":{"self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1","archives":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1\/posts"}}},"content":"<p><img class=\"alignnone size-full wp-image-2542\" src=\"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2013\/05\/Various-abstract-illustrcircle1.png\" alt=\"Various-abstract-illustrcircle1\" width=\"651\" height=\"382\" \/><br \/>\nEntendons-nous bien&#8230;<\/p>\n<p>Design : travail commissionn\u00e9.<\/p>\n<p>Art : pure expression personnelle.<\/p>\n<p>Un artiste ne suit pas de but pr\u00e9cis autre que le d\u00e9passement de soi ou le d\u00e9sir souvent irr\u00e9pressible de faire et d\u2019exp\u00e9rimenter.<\/p>\n","parent":0,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/quelles-creations\/","date":"2013-05-01T19:00:36-01:00","modified":"2014-09-01T21:43:22-01:00","format":"standard","slug":"quelles-creations","guid":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/?p=984","excerpt":"<p>Quelques pr\u00e9cisions avant d&rsquo;entrer dans le vif du sujet&#8230;<\/p>\n","menu_order":0,"comment_status":"open","ping_status":"closed","sticky":false,"date_tz":"Etc\/GMT+1","date_gmt":"2013-05-01T18:00:36+00:00","modified_tz":"Etc\/GMT+1","modified_gmt":"2014-09-01T20:43:22+00:00","meta":{"links":{"self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/posts\/984","author":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1","collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/posts","replies":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/posts\/984\/comments","version-history":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/posts\/984\/revisions"}},"featured_image":{"ID":1720,"title":"lelit","status":"inherit","type":"attachment","author":{"ID":1,"username":"admin","name":"admin","first_name":"","last_name":"","nickname":"admin","slug":"admin","URL":"","avatar":"http:\/\/0.gravatar.com\/avatar\/a4bb0ced6e8dd489975748dc0955abd7?s=96","description":"","registered":"2011-02-23T16:34:51+00:00","meta":{"links":{"self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1","archives":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1\/posts"}}},"content":"<p class=\"attachment\"><a href='http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2012\/05\/lelit.jpg'><img width=\"220\" height=\"147\" src=\"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2012\/05\/lelit.jpg\" class=\"attachment-medium\" alt=\"lelit\" \/><\/a><\/p>\n","parent":984,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/quelles-creations\/lelit\/","date":"2012-09-30T01:16:58-01:00","modified":"2012-09-30T01:16:58-01:00","format":"standard","slug":"lelit","guid":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2012\/05\/lelit.jpg","excerpt":null,"menu_order":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"date_tz":"Etc\/GMT+1","date_gmt":"2012-09-30T00:16:58+00:00","modified_tz":"Etc\/GMT+1","modified_gmt":"2012-09-30T00:16:58+00:00","meta":{"links":{"self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/media\/1720","author":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1","collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/media","replies":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/media\/1720\/comments","version-history":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/media\/1720\/revisions","up":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/media\/984"}},"terms":[],"source":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2012\/05\/lelit.jpg","is_image":true,"attachment_meta":{"width":"220","height":"147","hwstring_small":"height='85' width='128'","file":"2012\/05\/lelit.jpg","sizes":{"thumbnail":{"file":"lelit-150x147.jpg","width":"150","height":"147","url":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2012\/05\/lelit-150x147.jpg"}},"image_meta":{"aperture":"0","credit":"","camera":"","caption":"","created_timestamp":"0","copyright":"","focal_length":"0","iso":"0","shutter_speed":"0","title":""}}},"terms":{"post_tag":[{"ID":59,"name":"art","slug":"art","description":"","parent":null,"count":1,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/art\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/59"}}},{"ID":43,"name":"Cr\u00e9ation artistique","slug":"creation-artistique","description":"","parent":null,"count":13,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/creation-artistique\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/43"}}},{"ID":58,"name":"design","slug":"design","description":"","parent":null,"count":1,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/design\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/58"}}},{"ID":222,"name":"Diff\u00e9rence","slug":"difference","description":"","parent":null,"count":1,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/difference\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/219"}}},{"ID":209,"name":"Po\u00efesis","slug":"poiesis","description":"","parent":null,"count":4,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/poiesis\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/207"}}},{"ID":195,"name":"Psychologie de l'Art","slug":"psychologie-de-lart","description":"","parent":null,"count":24,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/psychologie-de-lart\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/193"}}}],"category":[{"ID":1,"name":"Cr\u00e9ation artistique","slug":"crea_art","description":"","parent":null,"count":35,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/category\/crea_art\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/category\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/category\/terms\/1"}}},{"ID":206,"name":"Po\u00efesis \/ Po\u00efetique","slug":"poeisis-poeitique","description":"","parent":null,"count":29,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/category\/poeisis-poeitique\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/category\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/category\/terms\/204"}}}]}},{"ID":96,"title":"Premi\u00e8re phase : la r\u00e9union des informations","status":"publish","type":"post","author":{"ID":1,"username":"admin","name":"admin","first_name":"","last_name":"","nickname":"admin","slug":"admin","URL":"","avatar":"http:\/\/0.gravatar.com\/avatar\/a4bb0ced6e8dd489975748dc0955abd7?s=96","description":"","registered":"2011-02-23T16:34:51+00:00","meta":{"links":{"self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1","archives":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1\/posts"}}},"content":"<div id=\"attachment_2602\" style=\"width: 661px\" class=\"wp-caption alignnone\"><img class=\"size-full wp-image-2602\" src=\"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2013\/04\/illustr-reu-info.png\" alt=\"Les m\u00e9canismes de la cr\u00e9ativit\u00e9, Marthe Seguin\/Fontes\" width=\"651\" height=\"651\" \/><p class=\"wp-caption-text\">Les m\u00e9canismes de la cr\u00e9ativit\u00e9, Marthe Seguin\/Fontes<\/p><\/div>\n<p>Dans tous les cas, les processus pourraient \u00eatre divis\u00e9s en quatre phases : <strong>1) la pr\u00e9paration, 2) l\u2019incubation, 3) l\u2019illumination, 4) la v\u00e9rification<\/strong> (Landau). Les contours de ces phases et leurs dur\u00e9es ne sont pas clairement d\u00e9finis. La r\u00e9daction de cette partie a \u00e9t\u00e9 difficile car il faut distinguer la cr\u00e9ation artistique command\u00e9e et contrainte (projets graphiques) de la cr\u00e9ation artistique libre, pure produit de l&rsquo;expression personnelle (voir <a href=\"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/quelles-creations\/\">article pr\u00e9c\u00e9dent, cliquer ici<\/a>). La cr\u00e9ation artistique command\u00e9e suit le processus d\u00e9crit ci-dessous tandis que <strong>la cr\u00e9ation libre peut se d\u00e9crire comme un processus fluctuant aux contours peu clairs<\/strong>.<br \/>\nBotellaetal (2011) a propos\u00e9 une approche dynamique de la cr\u00e9ativit\u00e9 artistique dans laquelle il est possible de sauter des \u00e9tapes, mais aussi d&rsquo;en r\u00e9aliser simultan\u00e9ment et de revenir aux \u00e9tapes pr\u00e9c\u00e9dentes.<br \/>\nEn design, la phase pr\u00e9paratoire comprend la<strong> perception d\u2019un probl\u00e8me<\/strong> et la r\u00e9union des informations pour le r\u00e9soudre (le brief client!). En Art, la premi\u00e8re phase est une vision, puis une motivation, celle de cr\u00e9er et d&rsquo;exprimer. Dans les deux cas, un probl\u00e8me est pos\u00e9, et les ressources sont sond\u00e9es, cat\u00e9goris\u00e9es. La phase d\u2019incubation est un moment d\u2019attente, de recherche inconsciente d\u2019une solution. Dans la phase\u00a0d\u2019illumination, la solution apparait soudainement, tandis que la v\u00e9rification de la solution s\u2019effectue dans la quatri\u00e8me et derni\u00e8re phase. La dur\u00e9e d\u00e9pend de chaque individu, et les processus peuvent durer des mois ou des ann\u00e9es ! Les sp\u00e9cialistes ayant \u00e9tudi\u00e9 la psychologie cr\u00e9ative s\u2019accordent sur ces phases. D\u2019autres consid\u00e8rent qu\u2019elles ne sont pas parfaitement d\u00e9limit\u00e9es.<\/p>\n<blockquote><p>Il s\u2019agit de travailler l\u2019information, de mettre en jeu les exp\u00e9riences et de les combiner \u00e0 de nouveaux sch\u00e9mas de pens\u00e9es, qui dans leur nouvelle configuration r\u00e9solvent le &laquo;&nbsp;probl\u00e8me&nbsp;&raquo; tout en satisfaisant l\u2019individu.<\/p><\/blockquote>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Le\u00a0processus\u00a0cr\u00e9atif consiste \u00e0 inventer une solution \u00e0 un\u00a0<em>probl\u00e8me<\/em> pos\u00e9. Avant de d\u00e9crire les ressources en action lors de la premi\u00e8re phase, il convient de\u00a0d\u00e9finir\u00a0ce que nous entendons par\u00a0<em>probl\u00e8me<\/em>. Il s\u2019agit d\u2019une t\u00e2che \u00e0 r\u00e9aliser dans des\u00a0conditions d\u00e9finies et pour laquelle\u00a0on ne conna\u00eet pas de solution ou de m\u00e9thode syst\u00e9matique de r\u00e9solution: on sait quel est le but \u00e0 atteindre, mais on ne conna\u00eet pas explicitement la proc\u00e9dure \u00e0 suivre. Si l\u2019organisme peut r\u00e9pondre sans h\u00e9siter, en ayant \u00e9t\u00e9\u00a0pr\u00e9par\u00e9\u00a0d\u2019avance \u00e0 la situation, alors nous ne parlons pas de probl\u00e8me (Graumann). Le terme de probl\u00e8me convient tant \u00e0 la cr\u00e9ation commissionn\u00e9e et sous contrainte budg\u00e9taire et technique (le design) qu&rsquo;\u00e0 la production artistique gratuite, fruit d&rsquo;une impulsion cr\u00e9ative. Dans cet expos\u00e9, il n&rsquo;est pas connot\u00e9 n\u00e9gativement, son plus proche synonyme serait &laquo;&nbsp;jeu&nbsp;&raquo;.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><strong>Tout processus cr\u00e9atif est analogue au processus de\u00a0r\u00e9solution\u00a0d\u2019un probl\u00e8me;<\/strong> il s\u2019agit de travailler l\u2019information, de mettre en jeu les exp\u00e9riences et de les combiner \u00e0 de nouveaux sch\u00e9mas de pens\u00e9es (patterns), qui dans leur nouvelle configuration r\u00e9solvent le probl\u00e8me, tout en satisfaisant l\u2019individu (Arnold). Dans le cadre de la cr\u00e9ation plastique, nous pouvons interpr\u00e9ter le mot probl\u00e8me comme la repr\u00e9sentation que le cr\u00e9ateur souhaite produire.<\/p>\n<p>Lors de la premi\u00e8re phase de la cr\u00e9ation, le\u00a0<em>probl\u00e8me<\/em> est donc pos\u00e9 puis analys\u00e9. Si l\u2019individu cr\u00e9\u00e9 librement ou si on lui confie un projet graphique, il va commencer par r\u00e9unir toutes les informations directement li\u00e9es \u00e0 l\u2019objet (nous verrons que pendant la seconde phase, une recherche et des connexions plus profondes sont r\u00e9alis\u00e9es dans l\u2019inconscient). Le cr\u00e9ateur, totalement passif et r\u00e9ceptif, accumule les informations sans les organiser et analyse le probl\u00e8me en faisant appel \u00e0 toutes ses ressources accessibles (savoir, technique, exp\u00e9rience, affectivit\u00e9\u2026).<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Selon Maslow, cette \u00e9tape se caract\u00e9rise par\u00a0<em>l\u2019arriv\u00e9e de la mati\u00e8re premi\u00e8re<\/em>, brute et abondante. Une fois les ressources taries par cette premi\u00e8re analyse, <strong>quelques esquisses sont dessin\u00e9es comme de potentielles solutions \u00e0 partir des connexions et de l&rsquo;\u00e9tude des besoins<\/strong>, mais n\u2019interviennent \u00e0 ce stade que comme de simples suggestions de l\u2019esprit.<\/p>\n<blockquote><p>le regard de l\u2019individu change et se pr\u00e9dispose \u00e0 trouver les \u00e9l\u00e9ments dont il a besoin dans ses ressources et son environnement imm\u00e9diat.<\/p><\/blockquote>\n<p>Le\u00a0<em>probl\u00e8me\u00a0<\/em>part alors s\u2019installer dans l\u2019inconscient. Pour Picasso, en 1907, choisir un probl\u00e8me signifiait trouver un th\u00e8me qu&rsquo;il pouvait transformer en style conceptuel. il tentera ensuite de rassembler diverses sources dans un m\u00eame th\u00e8me (voir l&rsquo;article sur la mosa\u00efque cr\u00e9ative des demoiselles d&rsquo;Avignon). Le concept \u00e9tait une nouvelle repr\u00e9sentation de l&rsquo;espace et du temps, choisir un probl\u00e8me signifiait trouver une sc\u00e8ne dans laquelle ce concept pourra s&rsquo;exprimer d&rsquo;une mani\u00e8re complexe et esth\u00e9tiquement satisfaisante (Miller).<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>L\u2019esprit se met en alerte et va chercher des \u00e9l\u00e9ments susceptibles de l\u2019aider dans son processus de r\u00e9union des ressources. La fameuse citation de Pasteur <strong>\u00ab\u00a0la chance ne sourit qu\u2019aux esprits bien pr\u00e9par\u00e9s\u00a0\u00bb<\/strong> prend ici tout son sens car le regard de l\u2019individu change et se pr\u00e9dispose \u00e0 trouver les \u00e9l\u00e9ments dont il a besoin dans ses ressources et son environnement imm\u00e9diat. Par exemple, si le cr\u00e9ateur est \u00e0 la recherche d\u2019une forme, son regard et sa sensibilit\u00e9 lui sugg\u00e9reront des formes dans tous les objets qu\u2019il regardera au quotidien, il n\u2019aura qu\u2019\u00e0 choisir\u00a0parmi\u00a0toutes ces propositions.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Il est int\u00e9ressant de souligner que dans cette premi\u00e8re phase, lorsque l\u2019esprit dessine des premi\u00e8res esquisses, <strong>le cr\u00e9ateur s\u2019immerge dans un monde entre le r\u00eave et la r\u00e9alit\u00e9<\/strong>. Il y reviendra lors de la mise en forme de ses id\u00e9es dans le r\u00e9el. Nous utilisons ce proc\u00e9d\u00e9 tous les jours lorsque nous pensons \u00e0 une situation future. Nous reviendrons sur ce point un peu plus loin sur ce site.<\/p>\n","parent":0,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/premiere-phase-la-reunion-des-informations\/","date":"2013-04-30T23:58:05-01:00","modified":"2014-07-28T11:59:17-01:00","format":"standard","slug":"premiere-phase-la-reunion-des-informations","guid":"http:\/\/www.visu-synect.com\/?p=96","excerpt":"<p>Les premi\u00e8res \u00e9tudes sur la cr\u00e9ativit\u00e9 remontent \u00e0 la psychologie de la pens\u00e9e. Graham Wallas (1926) \u00e9voque la pens\u00e9e cr\u00e9ative, commune \u00e0 l\u2019artiste et au scientifique. Le scientifique s\u2019engage dans la d\u00e9couverte des principes et faits nouveaux, tandis que l\u2019artiste se donne comme objectif \u00a0l\u2019interpr\u00e9tation des choses, relations ou valeurs imaginatives. <\/p>\n","menu_order":0,"comment_status":"open","ping_status":"closed","sticky":false,"date_tz":"Etc\/GMT+1","date_gmt":"2013-04-30T22:58:05+00:00","modified_tz":"Etc\/GMT+1","modified_gmt":"2014-07-28T10:59:17+00:00","meta":{"links":{"self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/posts\/96","author":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1","collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/posts","replies":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/posts\/96\/comments","version-history":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/posts\/96\/revisions"}},"featured_image":{"ID":1659,"title":"Julien-Pacaud1","status":"inherit","type":"attachment","author":{"ID":1,"username":"admin","name":"admin","first_name":"","last_name":"","nickname":"admin","slug":"admin","URL":"","avatar":"http:\/\/0.gravatar.com\/avatar\/a4bb0ced6e8dd489975748dc0955abd7?s=96","description":"","registered":"2011-02-23T16:34:51+00:00","meta":{"links":{"self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1","archives":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1\/posts"}}},"content":"<p class=\"attachment\"><a href='http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2012\/04\/Julien-Pacaud1.jpg'><img width=\"220\" height=\"220\" src=\"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2012\/04\/Julien-Pacaud1.jpg\" class=\"attachment-medium\" alt=\"Julien-Pacaud1\" \/><\/a><\/p>\n","parent":96,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/premiere-phase-la-reunion-des-informations\/julien-pacaud1-2\/","date":"2012-09-30T00:39:01-01:00","modified":"2012-09-30T00:39:01-01:00","format":"standard","slug":"julien-pacaud1-2","guid":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2012\/04\/Julien-Pacaud1.jpg","excerpt":null,"menu_order":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"date_tz":"Etc\/GMT+1","date_gmt":"2012-09-29T23:39:01+00:00","modified_tz":"Etc\/GMT+1","modified_gmt":"2012-09-29T23:39:01+00:00","meta":{"links":{"self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/media\/1659","author":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1","collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/media","replies":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/media\/1659\/comments","version-history":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/media\/1659\/revisions","up":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/media\/96"}},"terms":[],"source":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2012\/04\/Julien-Pacaud1.jpg","is_image":true,"attachment_meta":{"width":"220","height":"220","hwstring_small":"height='96' width='96'","file":"2012\/04\/Julien-Pacaud1.jpg","sizes":{"thumbnail":{"file":"Julien-Pacaud1-150x150.jpg","width":"150","height":"150","url":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2012\/04\/Julien-Pacaud1-150x150.jpg"}},"image_meta":{"aperture":"0","credit":"","camera":"","caption":"","created_timestamp":"0","copyright":"","focal_length":"0","iso":"0","shutter_speed":"0","title":""}}},"terms":{"category":[{"ID":1,"name":"Cr\u00e9ation artistique","slug":"crea_art","description":"","parent":null,"count":35,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/category\/crea_art\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/category\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/category\/terms\/1"}}},{"ID":206,"name":"Po\u00efesis \/ Po\u00efetique","slug":"poeisis-poeitique","description":"","parent":null,"count":29,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/category\/poeisis-poeitique\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/category\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/category\/terms\/204"}}}],"post_tag":[{"ID":43,"name":"Cr\u00e9ation artistique","slug":"creation-artistique","description":"","parent":null,"count":13,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/creation-artistique\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/43"}}},{"ID":48,"name":"phases","slug":"phases","description":"","parent":null,"count":1,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/phases\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/48"}}},{"ID":44,"name":"Processus","slug":"processus","description":"","parent":null,"count":8,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/processus\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/44"}}},{"ID":195,"name":"Psychologie de l'Art","slug":"psychologie-de-lart","description":"","parent":null,"count":24,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/psychologie-de-lart\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/193"}}},{"ID":64,"name":"traitement information","slug":"traitement-information","description":"","parent":null,"count":1,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/traitement-information\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/63"}}}]}},{"ID":106,"title":"Seconde phase : incubation et associations","status":"publish","type":"post","author":{"ID":1,"username":"admin","name":"admin","first_name":"","last_name":"","nickname":"admin","slug":"admin","URL":"","avatar":"http:\/\/0.gravatar.com\/avatar\/a4bb0ced6e8dd489975748dc0955abd7?s=96","description":"","registered":"2011-02-23T16:34:51+00:00","meta":{"links":{"self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1","archives":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1\/posts"}}},"content":"<p><img class=\"alignnone size-full wp-image-2600\" src=\"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2013\/04\/illustr-phase2.png\" alt=\"illustr-phase2\" width=\"651\" height=\"651\" \/><br \/>\nLes ressources provenant de la r\u00e9alit\u00e9 interne et externe apparues comme valables et utilisables lors de la premi\u00e8re phase sont cat\u00e9goris\u00e9es et tri\u00e9es.<br \/>\nLe c\u0153ur de la cr\u00e9ativit\u00e9 repose sur les associations. Mednick d\u00e9finissait ainsi la cr\u00e9ativit\u00e9 :<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<blockquote><p>\u00ab La pens\u00e9e cr\u00e9atrice consiste en des associations form\u00e9es en vue de combinaisons nouvelles, soit utiles, soit r\u00e9pondant \u00e0 des exigences sp\u00e9cifiques. Le processus de la nouvelle combinaison sera d\u2019autant plus cr\u00e9atif que les \u00e9l\u00e9ments de la nouvelle combinaison seront plus \u00e9loign\u00e9s. \u00bb<\/p><\/blockquote>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Dans le cri d\u2019archim\u00e8de, l\u2019\u00e9crivain Arthur Koestler \u00e9voque \u00ab l&rsquo;acte bisociatif \u00bb, autrement dit le bond novateur qui, <strong>en reliant soudain des syst\u00e8mes de r\u00e9f\u00e9rence jusqu&rsquo;alors s\u00e9par\u00e9s<\/strong>, nous fait vivre ou comprendre le r\u00e9el sur plusieurs plans \u00e0 la fois tout en devenant un moteur de la cr\u00e9ativit\u00e9.<br \/>\nDes connexions conscientes et inconscientes commencent \u00e0 s\u2019\u00e9tablir entre tous les \u00e9l\u00e9ments. Il s\u2019agit d\u2019un temps de remplissage<br \/>\nprogressif o\u00f9 l\u2019\u00e9nergie est maintenue en soi. Cette phase cr\u00e9e une tension interne et si elle se prolonge par manque de r\u00e9sultats valables ou de ressources, elle peut engendrer une sensation de vide et un profond\u00a0abattement.<\/p>\n<blockquote><p>Tous les mat\u00e9riaux dont la m\u00e9moire s\u2019est encombr\u00e9e se classent, se rangent, s\u2019harmonisent et subissent cette id\u00e9alisation forc\u00e9e qui est le r\u00e9sultat d\u2019une perception enfantine, c\u2019est-\u00e0-dire d\u2019une perception aigu\u00eb, magique \u00e0 force d\u2019ing\u00e9nuit\u00e9 !<\/p><\/blockquote>\n<p style=\"padding-left: 60px;\">Baudelaire, <em>le peintre de la vie moderne<\/em><\/p>\n<p>Sur le plan conscient, le cr\u00e9atif va rassembler des ressources qu\u2019il juge satisfaisantes pour la r\u00e9alisation de son travail. La mati\u00e8re cr\u00e9ative install\u00e9e dans l\u2019inconscient int\u00e8gre les connexions r\u00e9alis\u00e9es consciemment et se met \u00e0 en pr\u00e9parer d\u2019autres, diff\u00e9rentes ou encore plus \u00e9labor\u00e9es. Nous appellerons cette phase l\u2019<em>incubation<\/em>. Cette phase est un temps d\u2019attente, dans laquelle <strong>l\u2019inconscient joue un grand\u00a0r\u00f4le<\/strong>. Il ne faut pas oublier que l\u2019inconscient est tr\u00e8s pro : il ne se pr\u00e9occupe pas des \u00e9tats\u00a0d\u2019\u00e2mes\u00a0du cr\u00e9ateur et <strong>ne cesse de travailler, dans l\u2019ombre<\/strong>.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Cette phase se d\u00e9roule donc au-del\u00e0 de la conscience, l\u00e0 o\u00f9 les choses semblent \u00e9chapper \u00e0 la raison et n&rsquo;appartiennent plus compl\u00e8tement \u00e0 l&rsquo;initiateur de la pens\u00e9e.\u00a0Il y a ici d\u00e9bat entre les sp\u00e9cialistes qui consid\u00e8rent que cette phase se d\u00e9roule\u00a0compl\u00e8tement\u00a0dans l\u2019inconscient et ceux qui consid\u00e8rent qu\u2019il ne s\u2019agit que d\u2019une distanciation face au probl\u00e8me qui permet de l\u2019aborder avec de nouvelles forces. Dans le cadre de cette expos\u00e9, et en consid\u00e9rant l\u2019exp\u00e9rience, nous pouvons avancer que cette phase se d\u00e9roule tant\u00a0consciemment (rassemblement des ressources\u00a0<em>logiquement\u00a0<\/em>li\u00e9es au probl\u00e8me) qu&rsquo;inconsciemment (travail plus profond).<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<h3>Pens\u00e9e divergente et pens\u00e9e convergente<\/h3>\n<p>Guildford (1967) consid\u00e9rait ces mod\u00e8les comme les plus importants dans la cr\u00e9ativit\u00e9. En quoi consistent-t-ils ?<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<h4>Pens\u00e9e divergente<\/h4>\n<p>La pens\u00e9e divergente peut \u00eatre d\u00e9finie comme le mode de pens\u00e9e qui permet aux individus de g\u00e9n\u00e9rer autant de solutions possibles \u00e0 partir de contraintes relativement faibles. Un exemple : Guilford (1967) pr\u00e9sentait un crayon papier \u00e0 des individus et leur demandait d&rsquo;imaginer un grand nombre d&rsquo;utilisation avec ce crayon. Les r\u00e9sultats \u00e9taient comptabilis\u00e9s en fonction du nombre d&rsquo;usages imagin\u00e9s (fluency), le nombre de cat\u00e9gories (flexibility), le degr\u00e9 d&rsquo;originalit\u00e9 de la r\u00e9ponse en comparaison avec celles du groupe (originality) et la pr\u00e9cision des d\u00e9tails (elaboration).<br \/>\nLa pens\u00e9e divergente tend donc \u00e0 repousser les fronti\u00e8res et \u00e0 \u00e9largir les champs du possible.<\/p>\n<h4>Pens\u00e9e convergente<\/h4>\n<p>La pens\u00e9e convergente peut \u00eatre d\u00e9finie comme plus contraignante car il s&rsquo;agit de trouver des points communs \u00e0 des \u00e9l\u00e9ments et de les unifier dans un unique concept. Dans ses exp\u00e9rimentations, Mednick (1962) proposait trois concepts : cheveux, \u00e9tirer et temps. Les individus devaient alors identifier le concept qui permettrait d&rsquo;unifier les trois concepts propos\u00e9s. La r\u00e9ponse est &laquo;&nbsp;longueur&nbsp;&raquo;.<br \/>\nHudson affirme que les personnes qui sont dou\u00e9es en <strong>association libre (associations divergentes)<\/strong> seront attir\u00e9es par les arts, tandis que les personnes plus dou\u00e9es en associations convergentes seront attir\u00e9es par la science et la technologie (Oxford, 1998).<br \/>\nCette affirmation peut \u00eatre contrast\u00e9e car bien que les deux premi\u00e8re phase de la cr\u00e9ativit\u00e9 soient &laquo;&nbsp;divergentes&nbsp;&raquo;, les deux derni\u00e8res sont &laquo;&nbsp;convergentes&nbsp;&raquo;.<\/p>\n<h3>Les synesth\u00e9sies<\/h3>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<blockquote><p>R\u00e9miniscence des correspondances symbolistes, Sartre convie \u00e0 d&rsquo;\u00e9tranges\u00a0<strong>synesth\u00e9sies<\/strong>: &laquo;&nbsp;Si je mange un g\u00e2teau rose, \u00e9crit-il dans l&rsquo;\u00catre et le N\u00e9ant<em>, le go\u00fbt est en rose; le l\u00e9ger parfum sucr\u00e9 et l&rsquo;onctuosit\u00e9 de la cr\u00e8me au beurre sont le rose. Ainsi je mange rose comme je vois sucr\u00e9&nbsp;&raquo;.<\/em><\/p><\/blockquote>\n<p style=\"padding-left: 60px;\">\u00a0Michel Onfray,<em>\u00a0<em>Le ventre des philosophes<\/em><\/em>, 1989<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>La synesth\u00e9sie est un ph\u00e9nom\u00e8ne neurologique par lequel plusieurs sens sont associ\u00e9s. Les synesth\u00e9sies les plus connues sont celles qui associent des couleurs \u00e0 des lettres de l\u2019alphabet, des nombres avec des positions dans l\u2019espace, des sons \u00e0 des couleurs ou des formes.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><em>\u00ab\u00a0 Une large bande violette, fortement chauff\u00e9e de tons roux vers l\u2019occident, occupe toute la partie inf\u00e9rieure du ciel\u00a0; en rencontrant des zones d\u2019azur, la teinte violette se fond en lilas clair et se noie dans le bleu par une demi-teinte rose\u00a0; du c\u00f4t\u00e9 o\u00f9 le soleil, rouge comme un bouclier tomb\u00e9 des fournaises de Vulcain, jette des ardents reflets, la nuance tourne au citron p\u00e2le, et produit des teintes pareilles \u00e0 celles des turquoises.\u00a0\u00bb<\/em><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Cet extrait d\u2019<span style=\"text-decoration: underline;\">une nuit de Cl\u00e9op\u00e2tre<\/span>, de Th\u00e9ophile Gauthier, esth\u00e9tiquement tr\u00e8s charg\u00e9 illustre cette id\u00e9e de l\u2019usage quotidien que nous faisons des synesth\u00e9sies\u00a0: vous avez \u00ab\u00a0vu\u00a0\u00bb ce paysage de coucher de soleil, alors que vous n\u2019avez que \u00ab\u00a0lu\u00a0\u00bb des mots, des symboles noir sur blanc. Le langage, les m\u00e9taphores, les lettres utilis\u00e9es dans cet extrait qui forment des mots puis des \u00e9vocations vont chercher en vous d\u2019autres sens et r\u00e9alisent des connections avec eux, inconsciemment. Les synesth\u00e9sies qui arrivent \u00e0 notre conscience ne seraient que la partie \u00e9merg\u00e9e d\u2019un immense iceberg inconscient.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Nous avons donc une <strong>propension naturelle \u00e0 la r\u00e9alisation d\u2019association entre des \u00e9l\u00e9ments d\u2019apparence \u00e9loign\u00e9s<\/strong> (dans le cas des synesth\u00e9sies, des sens). Se laisser aller consciemment \u00e0 essayer de traduire un son en une forme, ou un symbole en une couleur peut fournir de nombreuses ressources au moment o\u00f9 on en attend le moins&#8230;<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<h3>L&rsquo;\u00e9nergie noire du cerveau<\/h3>\n<p>De r\u00e9centes \u00e9tudes en neurosciences ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 que le cerveau d&rsquo;une personne au repos, ou qui somnole reste tr\u00e8s actif et consomme une \u00e9nergie aussi grande sinon sup\u00e9rieure \u00e0 celle utilis\u00e9e par le cerveau lorsqu&rsquo;il r\u00e9agit consciemment. C&rsquo;est la d\u00e9couverte d&rsquo;un nouveau r\u00e9seau, le r\u00e9seau du mode par d\u00e9faut. On soup\u00e7onne qu&rsquo;il orchestre la fa\u00e7on dont le cerveau organise les donn\u00e9es et les souvenirs de m\u00eame qu&rsquo;il coordonne les diff\u00e9rents modules c\u00e9r\u00e9braux participant \u00e0 la programmation des t\u00e2ches. Il pr\u00e9parerait ainsi le cerveau \u00e0 passer d&rsquo;un mode non conscient \u00e0 une activit\u00e9 consciente.<\/p>\n<p>Source : Erika Landau, Jean-Claude Ameisen, source sur l&rsquo;\u00e9nergie noire du cerveau dont j&rsquo;ai oubli\u00e9 le nom.<\/p>\n","parent":0,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/incubation-et-connexions\/","date":"2013-04-29T00:12:53-01:00","modified":"2014-07-28T12:02:07-01:00","format":"standard","slug":"incubation-et-connexions","guid":"http:\/\/www.visu-synect.com\/?p=106","excerpt":"<p>Les ressources provenant de la r\u00e9alit\u00e9 interne et externe apparues comme valables et utilisables lors de la premi\u00e8re phase sont cat\u00e9goris\u00e9es et tri\u00e9es.<br \/>\nDes connexions conscientes et inconscientes commencent \u00e0 s\u2019\u00e9tablir entre tous les \u00e9l\u00e9ments. <\/p>\n","menu_order":0,"comment_status":"open","ping_status":"closed","sticky":false,"date_tz":"Etc\/GMT+1","date_gmt":"2013-04-28T23:12:53+00:00","modified_tz":"Etc\/GMT+1","modified_gmt":"2014-07-28T11:02:07+00:00","meta":{"links":{"self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/posts\/106","author":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1","collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/posts","replies":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/posts\/106\/comments","version-history":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/posts\/106\/revisions"}},"featured_image":{"ID":1662,"title":"illustr02","status":"inherit","type":"attachment","author":{"ID":1,"username":"admin","name":"admin","first_name":"","last_name":"","nickname":"admin","slug":"admin","URL":"","avatar":"http:\/\/0.gravatar.com\/avatar\/a4bb0ced6e8dd489975748dc0955abd7?s=96","description":"","registered":"2011-02-23T16:34:51+00:00","meta":{"links":{"self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1","archives":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1\/posts"}}},"content":"<p class=\"attachment\"><a href='http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2012\/04\/illustr02.jpg'><img width=\"220\" height=\"207\" src=\"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2012\/04\/illustr02.jpg\" class=\"attachment-medium\" alt=\"illustr02\" \/><\/a><\/p>\n","parent":106,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/incubation-et-connexions\/illustr02\/","date":"2012-09-30T00:41:09-01:00","modified":"2012-09-30T00:41:09-01:00","format":"standard","slug":"illustr02","guid":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2012\/04\/illustr02.jpg","excerpt":null,"menu_order":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"date_tz":"Etc\/GMT+1","date_gmt":"2012-09-29T23:41:09+00:00","modified_tz":"Etc\/GMT+1","modified_gmt":"2012-09-29T23:41:09+00:00","meta":{"links":{"self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/media\/1662","author":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1","collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/media","replies":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/media\/1662\/comments","version-history":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/media\/1662\/revisions","up":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/media\/106"}},"terms":[],"source":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2012\/04\/illustr02.jpg","is_image":true,"attachment_meta":{"width":"220","height":"207","hwstring_small":"height='96' width='102'","file":"2012\/04\/illustr02.jpg","sizes":{"thumbnail":{"file":"illustr02-150x150.jpg","width":"150","height":"150","url":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2012\/04\/illustr02-150x150.jpg"}},"image_meta":{"aperture":"0","credit":"","camera":"","caption":"","created_timestamp":"0","copyright":"","focal_length":"0","iso":"0","shutter_speed":"0","title":""}}},"terms":{"category":[{"ID":1,"name":"Cr\u00e9ation artistique","slug":"crea_art","description":"","parent":null,"count":35,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/category\/crea_art\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/category\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/category\/terms\/1"}}},{"ID":206,"name":"Po\u00efesis \/ Po\u00efetique","slug":"poeisis-poeitique","description":"","parent":null,"count":29,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/category\/poeisis-poeitique\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/category\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/category\/terms\/204"}}}],"post_tag":[{"ID":35,"name":"Cr\u00e9ativit\u00e9","slug":"creativite-2","description":"Cr\u00e9ativit\u00e9","parent":null,"count":11,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/creativite-2\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/35"}}},{"ID":69,"name":"inconscient","slug":"inconscient","description":"","parent":null,"count":1,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/inconscient\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/68"}}},{"ID":65,"name":"incubation","slug":"incubation","description":"","parent":null,"count":1,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/incubation\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/64"}}},{"ID":68,"name":"Landau","slug":"landau","description":"","parent":null,"count":2,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/landau\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/67"}}},{"ID":44,"name":"Processus","slug":"processus","description":"","parent":null,"count":8,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/processus\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/44"}}},{"ID":195,"name":"Psychologie de l'Art","slug":"psychologie-de-lart","description":"","parent":null,"count":24,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/psychologie-de-lart\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/193"}}},{"ID":67,"name":"seconde phase","slug":"seconde-phase","description":"","parent":null,"count":1,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/seconde-phase\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/66"}}},{"ID":192,"name":"synesth\u00e9sies","slug":"synesthesies","description":"","parent":null,"count":1,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/synesthesies\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/190"}}}]}},{"ID":114,"title":"Troisi\u00e8me phase : la vision, l\u2019apparition de l\u2019\u00e9trange visiteur","status":"publish","type":"post","author":{"ID":1,"username":"admin","name":"admin","first_name":"","last_name":"","nickname":"admin","slug":"admin","URL":"","avatar":"http:\/\/0.gravatar.com\/avatar\/a4bb0ced6e8dd489975748dc0955abd7?s=96","description":"","registered":"2011-02-23T16:34:51+00:00","meta":{"links":{"self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1","archives":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1\/posts"}}},"content":"<p><img class=\"alignnone size-full wp-image-2589\" src=\"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2013\/04\/Illustr-etrange-visiteur.png\" alt=\"Illustr-etrange-visiteur\" width=\"651\" height=\"651\" \/><\/p>\n<p>Lorsque l&rsquo;attention se lib\u00e8re, les pens\u00e9es \u00e9videntes g\u00e9n\u00e9r\u00e9es \u00e0 l&rsquo;avant du cerveau migrent vers l&rsquo;arri\u00e8re du cerveau o\u00f9 elles se complexifient. Des chercheurs ont d\u00e9couvert que 5 secondes avant la vision cr\u00e9ative une petite zone du cerveau (le gyrus temporal) s&rsquo;activait et pourrait ainsi faire \u00e9merger \u00e0 la conscience le produit de l&rsquo;esprit.<\/p>\n<p>Il arrive donc que cette id\u00e9e apparaisse au moment le moins opportun, lorsque nous r\u00e9alisons des activit\u00e9s qui occupent peu de notre capacit\u00e9 d\u2019attention et qui lib\u00e8rent des espaces par lesquels \u00e9mergent la mati\u00e8re inconsciente. Le moi censeur baisse la garde et les id\u00e9es (insights) \u00e9mergent. Les am\u00e9ricains se r\u00e9f\u00e8rent a ces moments lorsqu\u2019ils \u00e9voquent les instants \u00ab\u00a0bus, bed &amp; bath\u00a0\u00bb.<br \/>\n<img class=\"alignnone size-full wp-image-2591\" src=\"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2013\/04\/illustr-bus-bed-l.png\" alt=\"illustr-bus-bed-l\" width=\"651\" height=\"651\" \/><\/p>\n<p>La mati\u00e8re accumul\u00e9e en phase d\u2019incubation <strong>se transforme en une vision claire et coh\u00e9rente qui surgit soudainement<\/strong>.\u00a0S\u2019ensuit g\u00e9n\u00e9ralement une pleine satisfaction et une euphorie. Cette euphorie peut nous amener \u00e0 oublier les m\u00e9canismes qui nous ont permis d\u2019obtenir le r\u00e9sultat dont nous venons d\u2019avoir la vision ! L\u2019inspiration ne se force pas mais il faut \u00eatre pr\u00eat \u00e0 l\u2019accueillir. Une chose est sure : elle apparait rarement pendant les phases de travail et de documentation. Beaucoup de cr\u00e9ateurs trouvent dans la marche un moyen de faire \u00e9merger quelques id\u00e9es.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Dans le cadre d\u2019une cr\u00e9ation libre, la volont\u00e9 de cr\u00e9er m\u00eal\u00e9e aux ressources conscientes et inconscientes va produire une vision de l\u2019objet \u00e0 cr\u00e9er, une pr\u00e9sence, un \u00ab\u00a0\u00e9trange visiteur\u00a0\u00bb, comme le d\u00e9crivent Goethe, Nietzsche ou Mozart. Cette id\u00e9e provient de la Gr\u00e8ce antique.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>A l&rsquo;\u00e9poque, les artistes pensaient que leur inspiration \u00e9tait ext\u00e9rieure et divine et prenait la forme de daimons, des esprits qui les accompagnaient. La cr\u00e9ation ne se d\u00e9finissait alors que par cet \u00e9tat d&rsquo;extase, mot qui, en Grec, signifie se tenir \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de quelqu&rsquo;un. Les romains feront perdurer cette id\u00e9e de pr\u00e9sence ext\u00e9rieure. Reste que ce &laquo;&nbsp;visiteur&nbsp;&raquo; ne rend visite qu\u2019aux personnalit\u00e9s pr\u00e9dispos\u00e9es \u00e0 cr\u00e9er qui ont\u00a0consciemment\u00a0ou\u00a0inconsciemment\u00a0activ\u00e9 les pr\u00e9c\u00e9dentes phases.<\/p>\n<p><img class=\"alignnone size-full wp-image-2592\" src=\"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2013\/04\/Illustr-chevql.png\" alt=\"Illustr-chevql\" width=\"651\" height=\"651\" \/><\/p>\n<p class=\"small\" style=\"text-align: center;\">\u00ab\u00a0Toutes mes id\u00e9es me viennent pendant le sommeil et, quand je travaille, je continue de puiser dans mes r\u00eaves \u00bb. Ferdinand Cheval (Le palais id\u00e9al)<\/p>\n<p class=\"small padding15\" style=\"text-align: center;\">(Notez au passage l&rsquo;illustration digne d&rsquo;un bon livre de psycho des ann\u00e9es 70, je n&rsquo;ai pas pu r\u00e9sister, d\u00e9sol\u00e9)<\/p>\n<div>Selon Jung-Beeman et Kounios \u00a0une fois que le cerveau a termin\u00e9 son travail de concentration effectu\u00e9 pendant la seconde phase, le cortex n\u00e9cessite alors un repos, un rel\u00e2chement afin d&rsquo;aller chercher d&rsquo;autres solutions plus profond\u00e9ment dans l&rsquo;h\u00e9misph\u00e8re droit. Ce rel\u00e2chement est primordial pour que\u00a0l\u2019id\u00e9e\u00a0puisse\u00a0appara\u00eetre\u00a0 le cr\u00e9ateur doit r\u00e9ussir \u00e0 ne plus penser au probl\u00e8me pour laisser venir l&rsquo;id\u00e9e.<\/div>\n<div><\/div>\n<div>L&rsquo;apparition de la vision dans les moments les plus anodins n&rsquo;est donc pas un accident. Le matin, juste apr\u00e8s le r\u00e9veil est aussi un moment id\u00e9al pour voir les id\u00e9es \u00e9merger \u00e0 la conscience. Le cerveau se r\u00e9veillant est encore d\u00e9sorganis\u00e9, laissant la voie libre aux id\u00e9es originales.<\/div>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>La vision peut aussi progressivement se construire consciemment \u00e0 partir des \u00e9l\u00e9ments que nous fournit notre esprit, brique par brique. Ce processus peut durer des ann\u00e9es. La phase de v\u00e9rification\u00a0s\u2019entrem\u00eale\u00a0alors avec la phase de vision et confirme l\u2019id\u00e9e selon laquelle les phases ne sont pas clairement d\u00e9limit\u00e9es.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Le math\u00e9maticien fran\u00e7ais Henri\u00a0Poincar\u00e9\u00a0a r\u00e9guli\u00e8rement laiss\u00e9 son\u00a0inconscient\u00a0lui\u00a0fournir\u00a0des solutions \u00e0 ses recherches. Il d\u00e9crivait sa vision comme une subite \u00e9tincelle, per\u00e7ue comme &laquo;&nbsp;un indicateur \u00e9vident d&rsquo;un long travail inconscient&nbsp;&raquo;.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Si vous avez lu les phases dans l\u2019ordre chronologique, vous noterez qu\u2019avant d\u2019arriver \u00e0 cette phase le cr\u00e9ateur a travers\u00e9 des <strong>p\u00e9riodes de d\u00e9couragement et de tension<\/strong>, surtout lors de la seconde phase. Bien que l\u2019activit\u00e9 cr\u00e9ative arriv\u00e9e \u00e0 son terme soit source de r\u00e9jouissance, on ne cr\u00e9e pas dans la joie.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Jung a d\u00e9montr\u00e9 que les sch\u00e9mas construits dans l&rsquo;inconscient passent \u00e0 la lumi\u00e8re de la conscience des cr\u00e9ateurs via l&rsquo;<strong>h\u00e9misph\u00e8re droit de notre cerveau<\/strong>.\u00a0\u00a0Apr\u00e8s la vision du r\u00e9sultat, le cr\u00e9ateur se distance de sa production r\u00e9cente de fa\u00e7on \u00e0 en avoir une vision claire et la communiquer\u00a0pr\u00e9cis\u00e9ment\u00a0\u00e0 lui-m\u00eame\u00a0ou \u00e0 ceux qui sont impliqu\u00e9s dans la cr\u00e9ation. Dans ce cas, c&rsquo;est l&rsquo;h\u00e9misph\u00e8re gauche qui reprend le contr\u00f4le de la vision, compl\u00e9tant ainsi le &laquo;&nbsp;<strong>dialogue fructueux entre les deux h\u00e9misph\u00e8re du cerveau<\/strong>&laquo;&nbsp;.<\/p>\n","parent":0,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/la-vision-lapparition-de-letrange-visiteur\/","date":"2013-04-28T00:29:40-01:00","modified":"2014-09-01T21:43:47-01:00","format":"standard","slug":"la-vision-lapparition-de-letrange-visiteur","guid":"http:\/\/www.visu-synect.com\/?p=114","excerpt":"<p>C\u2019est la fameuse vision du r\u00e9sultat de la longue germination des ressources, le Eureka! ou le Aja! en espagnol. Vient alors \u00e0 l\u2019esprit une premi\u00e8re vision de la cr\u00e9ation.<\/p>\n","menu_order":0,"comment_status":"open","ping_status":"closed","sticky":false,"date_tz":"Etc\/GMT+1","date_gmt":"2013-04-27T23:29:40+00:00","modified_tz":"Etc\/GMT+1","modified_gmt":"2014-09-01T20:43:47+00:00","meta":{"links":{"self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/posts\/114","author":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1","collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/posts","replies":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/posts\/114\/comments","version-history":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/posts\/114\/revisions"}},"featured_image":{"ID":1664,"title":"1129322_2362226_lz","status":"inherit","type":"attachment","author":{"ID":1,"username":"admin","name":"admin","first_name":"","last_name":"","nickname":"admin","slug":"admin","URL":"","avatar":"http:\/\/0.gravatar.com\/avatar\/a4bb0ced6e8dd489975748dc0955abd7?s=96","description":"","registered":"2011-02-23T16:34:51+00:00","meta":{"links":{"self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1","archives":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1\/posts"}}},"content":"<p class=\"attachment\"><a href='http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2012\/04\/1129322_2362226_lz.jpg'><img width=\"220\" height=\"220\" src=\"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2012\/04\/1129322_2362226_lz.jpg\" class=\"attachment-medium\" alt=\"1129322_2362226_lz\" \/><\/a><\/p>\n","parent":114,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/la-vision-lapparition-de-letrange-visiteur\/1129322_2362226_lz-2\/","date":"2012-09-30T00:42:23-01:00","modified":"2012-09-30T00:42:23-01:00","format":"standard","slug":"1129322_2362226_lz-2","guid":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2012\/04\/1129322_2362226_lz.jpg","excerpt":null,"menu_order":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"date_tz":"Etc\/GMT+1","date_gmt":"2012-09-29T23:42:23+00:00","modified_tz":"Etc\/GMT+1","modified_gmt":"2012-09-29T23:42:23+00:00","meta":{"links":{"self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/media\/1664","author":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1","collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/media","replies":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/media\/1664\/comments","version-history":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/media\/1664\/revisions","up":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/media\/114"}},"terms":[],"source":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2012\/04\/1129322_2362226_lz.jpg","is_image":true,"attachment_meta":{"width":"220","height":"220","hwstring_small":"height='96' width='96'","file":"2012\/04\/1129322_2362226_lz.jpg","sizes":{"thumbnail":{"file":"1129322_2362226_lz-150x150.jpg","width":"150","height":"150","url":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2012\/04\/1129322_2362226_lz-150x150.jpg"}},"image_meta":{"aperture":"0","credit":"","camera":"","caption":"","created_timestamp":"0","copyright":"","focal_length":"0","iso":"0","shutter_speed":"0","title":""}}},"terms":{"category":[{"ID":1,"name":"Cr\u00e9ation artistique","slug":"crea_art","description":"","parent":null,"count":35,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/category\/crea_art\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/category\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/category\/terms\/1"}}},{"ID":206,"name":"Po\u00efesis \/ Po\u00efetique","slug":"poeisis-poeitique","description":"","parent":null,"count":29,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/category\/poeisis-poeitique\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/category\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/category\/terms\/204"}}}],"post_tag":[{"ID":147,"name":"intuition","slug":"intuition","description":"","parent":null,"count":2,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/intuition\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/145"}}},{"ID":198,"name":"Mozart","slug":"mozart","description":"","parent":null,"count":1,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/mozart\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/196"}}},{"ID":197,"name":"Nietzsche","slug":"nietzsche","description":"","parent":null,"count":1,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/nietzsche\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/195"}}},{"ID":209,"name":"Po\u00efesis","slug":"poiesis","description":"","parent":null,"count":4,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/poiesis\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/207"}}},{"ID":44,"name":"Processus","slug":"processus","description":"","parent":null,"count":8,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/processus\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/44"}}},{"ID":196,"name":"Psychologie de l'Art Goethe","slug":"psychologie-de-lart-goethe","description":"","parent":null,"count":1,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/psychologie-de-lart-goethe\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/194"}}},{"ID":70,"name":"vision","slug":"vision","description":"","parent":null,"count":1,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/vision\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/69"}}}]}},{"ID":116,"title":"Quatri\u00e8me phase : la v\u00e9rification","status":"publish","type":"post","author":{"ID":1,"username":"admin","name":"admin","first_name":"","last_name":"","nickname":"admin","slug":"admin","URL":"","avatar":"http:\/\/0.gravatar.com\/avatar\/a4bb0ced6e8dd489975748dc0955abd7?s=96","description":"","registered":"2011-02-23T16:34:51+00:00","meta":{"links":{"self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1","archives":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1\/posts"}}},"content":"<p>L\u2019esprit a enfin fait sa premi\u00e8re proposition! La phase de v\u00e9rification finalise le processus de r\u00e9solution du probl\u00e8me. Apr\u00e8s s\u2019\u00eatre distanc\u00e9 de sa production, le cr\u00e9ateur va en juger l\u2019int\u00e9r\u00eat. Cette cr\u00e9ation est-elle <strong>esth\u00e9tiquement viable<\/strong> ? Est-elle faisable avec les moyens techniques dont il dispose ? <strong>R\u00e9sout-t-elle vraiment le\u00a0<em>probl\u00e8me<\/em> initial ?<\/strong><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>La proposition doit \u00eatre suffisamment s\u00e9duisante pour que le cr\u00e9ateur fournisse l&rsquo;\u00e9nergie n\u00e9cessaire \u00e0 sa r\u00e9alisation. Dans cette phase, la communication est importante puisse qu\u2019il s\u2019agit pour le cr\u00e9ateur de retranscrire le plus fid\u00e8lement sa vision subjective dans des formes objectives (croquis, \u00e9criture) pour la visualiser avec\u00a0clart\u00e9 et \u00e9ventuellement la partager.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Dans cette phase, la communication est importante puisse qu\u2019il s\u2019agit pour le cr\u00e9ateur de retranscrire le plus fid\u00e8lement sa vision subjective dans des formes objectives<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>L&rsquo;h\u00e9misph\u00e8re gauche du cerveau intervient pour analyser la proposition selon un angle purement rationnel. C\u2019est ici qu\u2019<strong>interviennent la censure et la raison<\/strong> qui vont valider ou profond\u00e9ment modifier la proposition cr\u00e9ative. Nous reviendrons sur l\u2019importance d\u2019avoir un moi flexible qui permettra d&rsquo;avoir acc\u00e8s \u00e0 des propositions vari\u00e9es et \u00e9labor\u00e9es.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Selon le math\u00e9maticien Poincarr\u00e9, <strong>il faut utiliser un tamis pour pouvoir trier les cr\u00e9ations<\/strong>. Il faut l&rsquo;utiliser selon les crit\u00e8res suivants : <strong>la repr\u00e9sentation visuelle, l&rsquo;esth\u00e9tique, la continuit\u00e9 dans les th\u00e9ories et l&rsquo;intuition<\/strong>.<\/p>\n","parent":0,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/la-verification\/","date":"2013-04-27T23:23:23-01:00","modified":"2014-07-28T12:07:38-01:00","format":"standard","slug":"la-verification","guid":"http:\/\/www.visu-synect.com\/?p=116","excerpt":"<p>La phase de v\u00e9rification finalise le processus de r\u00e9solution du probl\u00e8me. Cette cr\u00e9ation est-elle esth\u00e9tiquement viable ? R\u00e9sout-t-elle vraiment le\u00a0<em>probl\u00e8me<\/em> initial ? <\/p>\n","menu_order":0,"comment_status":"open","ping_status":"closed","sticky":false,"date_tz":"Etc\/GMT+1","date_gmt":"2013-04-27T22:23:23+00:00","modified_tz":"Etc\/GMT+1","modified_gmt":"2014-07-28T11:07:38+00:00","meta":{"links":{"self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/posts\/116","author":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1","collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/posts","replies":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/posts\/116\/comments","version-history":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/posts\/116\/revisions"}},"featured_image":{"ID":1666,"title":"illustr06","status":"inherit","type":"attachment","author":{"ID":1,"username":"admin","name":"admin","first_name":"","last_name":"","nickname":"admin","slug":"admin","URL":"","avatar":"http:\/\/0.gravatar.com\/avatar\/a4bb0ced6e8dd489975748dc0955abd7?s=96","description":"","registered":"2011-02-23T16:34:51+00:00","meta":{"links":{"self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1","archives":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1\/posts"}}},"content":"<p class=\"attachment\"><a href='http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2012\/04\/illustr06.jpg'><img width=\"220\" height=\"287\" src=\"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2012\/04\/illustr06.jpg\" class=\"attachment-medium\" alt=\"illustr06\" \/><\/a><\/p>\n","parent":116,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/la-verification\/illustr06-2\/","date":"2012-09-30T00:43:17-01:00","modified":"2012-09-30T00:43:17-01:00","format":"standard","slug":"illustr06-2","guid":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2012\/04\/illustr06.jpg","excerpt":null,"menu_order":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"date_tz":"Etc\/GMT+1","date_gmt":"2012-09-29T23:43:17+00:00","modified_tz":"Etc\/GMT+1","modified_gmt":"2012-09-29T23:43:17+00:00","meta":{"links":{"self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/media\/1666","author":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1","collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/media","replies":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/media\/1666\/comments","version-history":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/media\/1666\/revisions","up":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/media\/116"}},"terms":[],"source":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2012\/04\/illustr06.jpg","is_image":true,"attachment_meta":{"width":"220","height":"287","hwstring_small":"height='96' width='73'","file":"2012\/04\/illustr06.jpg","sizes":{"thumbnail":{"file":"illustr06-150x150.jpg","width":"150","height":"150","url":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2012\/04\/illustr06-150x150.jpg"}},"image_meta":{"aperture":"0","credit":"","camera":"","caption":"","created_timestamp":"0","copyright":"","focal_length":"0","iso":"0","shutter_speed":"0","title":""}}},"terms":{"category":[{"ID":1,"name":"Cr\u00e9ation artistique","slug":"crea_art","description":"","parent":null,"count":35,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/category\/crea_art\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/category\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/category\/terms\/1"}}},{"ID":206,"name":"Po\u00efesis \/ Po\u00efetique","slug":"poeisis-poeitique","description":"","parent":null,"count":29,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/category\/poeisis-poeitique\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/category\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/category\/terms\/204"}}}],"post_tag":[{"ID":210,"name":"Po\u00efetique","slug":"poietique","description":"","parent":null,"count":16,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/poietique\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/208"}}},{"ID":44,"name":"Processus","slug":"processus","description":"","parent":null,"count":8,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/processus\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/44"}}},{"ID":195,"name":"Psychologie de l'Art","slug":"psychologie-de-lart","description":"","parent":null,"count":24,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/psychologie-de-lart\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/193"}}},{"ID":83,"name":"raison","slug":"raison","description":"","parent":null,"count":1,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/raison\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/82"}}}]}},{"ID":1780,"title":"Solitude et cr\u00e9ation","status":"publish","type":"post","author":{"ID":1,"username":"admin","name":"admin","first_name":"","last_name":"","nickname":"admin","slug":"admin","URL":"","avatar":"http:\/\/0.gravatar.com\/avatar\/a4bb0ced6e8dd489975748dc0955abd7?s=96","description":"","registered":"2011-02-23T16:34:51+00:00","meta":{"links":{"self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1","archives":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1\/posts"}}},"content":"<p><img class=\"alignnone size-full wp-image-2548\" src=\"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2013\/04\/Various-abstract-illustrcircle2.png\" alt=\"Various-abstract-illustrcircle2\" width=\"651\" height=\"382\" \/><\/p>\n<p>A l\u2019heure des r\u00e9seaux sociaux et du tous connect\u00e9s, la solitude ou plut\u00f4t <strong>la volont\u00e9 de s\u2019isoler est consid\u00e9r\u00e9e dans nos soci\u00e9t\u00e9s comme une attitude \u00e9trange<\/strong>, voir suspecte ! La majorit\u00e9 des travailleurs du tertiaire sont paradoxalement enferm\u00e9s dans des \u00ab open-space \u00bb, lorsque l\u2019on ne \u00ab brainstorme \u00bb pas on est r\u00e9uni pour \u00ab faire un point \u00bb (litt\u00e9ralement), et l\u2019organisation du temps fait que la majorit\u00e9 de ces r\u00e9unions comportent peu de pr\u00e9paration individuelle, tout se fait et se d\u00e9cide en groupe.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><strong>Le groupe est stimulant<\/strong>, il unit les \u00e9quipes. Mais dans ces formes peut-il cr\u00e9er une dynamique de cr\u00e9ativit\u00e9 ? Visiblement, non. Selon une \u00e9tude dont un r\u00e9sum\u00e9 a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 dans le New York Times, toutes ces d\u00e9marches nuiraient \u00e0 la cr\u00e9ativit\u00e9. En effet, lors des r\u00e9unions de groupe, les personnes cr\u00e9atives introverties garderaient leurs id\u00e9es par peur de les exprimer et laisseraient le groupe d\u00e9cider. Il se cr\u00e9\u00e9 alors une dynamique de groupe avec ses leaders, ses suiveurs, ses dormeurs, qui prend le pas sur la dynamique de cr\u00e9ativit\u00e9, plus r\u00e9duite.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>La solitude est fondamentale pour cr\u00e9er. Une solution avanc\u00e9e serait de faire d\u2019avantage de brainstorming en ligne, l\u2019\u00e9cran et le chez soi offrant une certaine libert\u00e9. Alors manager si tu me lis : \u00e9volue.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Mais puisse que le sujet de ce site-\u00e9tude est la cr\u00e9ativit\u00e9 artistique, pure expression individuelle, pourquoi perdre du temps pour d\u00e9crire ces horribles r\u00e9alit\u00e9s pratiques du monde du travail ?<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Simplement parce que si le fait de pouvoir <strong>s\u2019isoler est d\u2019une grande importance pour la cr\u00e9ativit\u00e9<\/strong> dans le monde terre-\u00e0-terre de l\u2019entreprise, il est d\u2019une importance capitale pour le d\u00e9veloppement de la cr\u00e9ativit\u00e9 artistique, pure expression personnelle lib\u00e9r\u00e9e des contraintes. Les <strong>sollicitations sont constantes et la concentration est fragile<\/strong>. Il est important pour le cr\u00e9ateur de jouir d\u2019un lieu priv\u00e9 et d\u2019\u00eatre convaincu qu\u2019il agit en \u00eatre libre.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Cette solitude est n\u00e9cessaire dans presque toutes les \u00e9tapes de la cr\u00e9ation mais elle rev\u00eat une importance particuli\u00e8re lors des temps les plus vifs de l\u2019activit\u00e9 cr\u00e9atrice (l\u2019\u00e9mergence des id\u00e9es et la mise au travail). Dans le cas du peintre, toutes les images doivent \u00eatre tri\u00e9es et une \u00e9bauche mentale doit \u00eatre r\u00e9alis\u00e9e avant de se mettre au travail, avant de prendre la route.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>L\u2019\u00e9nergie doit \u00eatre maintenue en soi et <strong>une lutte doit \u00eatre engag\u00e9e contre toutes les formes d\u2019excitation qui flouteraient les pens\u00e9es<\/strong> et \u00e9loigneraient le sujet de son dialogue interne, au plus profond de son \u00eatre. C\u2019est un effort consid\u00e9rable.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Dans ses correspondances avec Faydeau, Flaubert notait que la solitude n\u00e9cessaire \u00e0 la mise au travail avait l\u2019effet sur lui d\u2019un excitant : \u00ab voil\u00e0 huit jours que je suis\u00a0compl\u00e8tement\u00a0seul. Je travaille raide,\u00a0jusqu\u2019\u00e0\u00a04 heures du matin toutes les nuits. \u00c7a commence \u00e0 marcher, c\u2019est-\u00e0-dire \u00e0 m\u2019amuser, ce qui est bon signe. La solitude me grise comme de l\u2019alcool. Je suis d\u2019une\u00a0ga\u00eet\u00e9\u00a0folle, sans motif, et je gueule tout seul de par les appartements de mon logis, \u00e0 me casser la poitrine \u00bb.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>La <strong>solitude est donc n\u00e9cessaire \u00e0 une activit\u00e9 cr\u00e9ative prolifique<\/strong>, cependant, il faut la consid\u00e9rer comme un luxe et pouvoir s\u2019y retrouver lorsque c\u2019est n\u00e9cessaire. Si elle n\u2019est pas souhait\u00e9e et qu\u2019elle est subie, elle peut mener vers la folie\u2026 L\u2019homme, cet animal social, a besoin d\u2019interactions avec ses compagnons qui sont vitales autant pour la cr\u00e9ativit\u00e9 que pour son bien-\u00eatre. La solitude doit \u00eatre choisie et l\u2019artiste doit s\u2019organiser afin de pouvoir en jouir quand il en ressent le besoin.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p class=\"small\">Lien vers l\u2019article du New York Times cit\u00e9 dans cet article : http:\/\/www.nytimes.com\/2012\/01\/15\/opinion\/sunday\/the-rise-of-the-new-groupthink.html?pagewanted=1&amp;_r=2<\/p>\n","parent":0,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/solitude-et-creation\/","date":"2013-04-27T23:20:07-01:00","modified":"2014-07-28T12:11:10-01:00","format":"standard","slug":"solitude-et-creation","guid":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/?p=1780","excerpt":"<p>A l\u2019heure des r\u00e9seaux sociaux et du tous connect\u00e9s, la volont\u00e9 de s\u2019isoler est consid\u00e9r\u00e9e comme une attitude \u00e9trange, voir suspecte ! Elle est pourtant partie int\u00e9grante de la cr\u00e9ativit\u00e9&#8230;<\/p>\n","menu_order":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"date_tz":"Etc\/GMT+1","date_gmt":"2013-04-27T22:20:07+00:00","modified_tz":"Etc\/GMT+1","modified_gmt":"2014-07-28T11:11:10+00:00","meta":{"links":{"self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/posts\/1780","author":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1","collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/posts","replies":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/posts\/1780\/comments","version-history":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/posts\/1780\/revisions"}},"featured_image":{"ID":1782,"title":"bityh","status":"inherit","type":"attachment","author":{"ID":1,"username":"admin","name":"admin","first_name":"","last_name":"","nickname":"admin","slug":"admin","URL":"","avatar":"http:\/\/0.gravatar.com\/avatar\/a4bb0ced6e8dd489975748dc0955abd7?s=96","description":"","registered":"2011-02-23T16:34:51+00:00","meta":{"links":{"self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1","archives":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1\/posts"}}},"content":"<p class=\"attachment\"><a href='http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2012\/04\/bityh.jpg'><img width=\"220\" height=\"278\" src=\"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2012\/04\/bityh.jpg\" class=\"attachment-medium\" alt=\"bityh\" \/><\/a><\/p>\n","parent":1780,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/solitude-et-creation\/bityh\/","date":"2012-10-01T16:14:10-01:00","modified":"2012-10-01T16:14:10-01:00","format":"standard","slug":"bityh","guid":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2012\/04\/bityh.jpg","excerpt":null,"menu_order":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"date_tz":"Etc\/GMT+1","date_gmt":"2012-10-01T15:14:10+00:00","modified_tz":"Etc\/GMT+1","modified_gmt":"2012-10-01T15:14:10+00:00","meta":{"links":{"self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/media\/1782","author":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1","collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/media","replies":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/media\/1782\/comments","version-history":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/media\/1782\/revisions","up":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/media\/1780"}},"terms":[],"source":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2012\/04\/bityh.jpg","is_image":true,"attachment_meta":{"width":"220","height":"278","hwstring_small":"height='96' width='75'","file":"2012\/04\/bityh.jpg","sizes":{"thumbnail":{"file":"bityh-150x150.jpg","width":"150","height":"150","url":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2012\/04\/bityh-150x150.jpg"}},"image_meta":{"aperture":"0","credit":"","camera":"","caption":"","created_timestamp":"0","copyright":"","focal_length":"0","iso":"0","shutter_speed":"0","title":""}}},"terms":{"category":[{"ID":1,"name":"Cr\u00e9ation artistique","slug":"crea_art","description":"","parent":null,"count":35,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/category\/crea_art\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/category\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/category\/terms\/1"}}},{"ID":206,"name":"Po\u00efesis \/ Po\u00efetique","slug":"poeisis-poeitique","description":"","parent":null,"count":29,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/category\/poeisis-poeitique\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/category\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/category\/terms\/204"}}}],"post_tag":[{"ID":35,"name":"Cr\u00e9ativit\u00e9","slug":"creativite-2","description":"Cr\u00e9ativit\u00e9","parent":null,"count":11,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/creativite-2\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/35"}}},{"ID":205,"name":"Poe\u00eftique","slug":"poeitique","description":"","parent":null,"count":4,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/poeitique\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/203"}}},{"ID":195,"name":"Psychologie de l'Art","slug":"psychologie-de-lart","description":"","parent":null,"count":24,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/psychologie-de-lart\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/193"}}},{"ID":223,"name":"Solitude","slug":"solitude","description":"","parent":null,"count":1,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/solitude\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/220"}}}]}},{"ID":354,"title":"Cinqui\u00e8me phase : le travail","status":"publish","type":"post","author":{"ID":1,"username":"admin","name":"admin","first_name":"","last_name":"","nickname":"admin","slug":"admin","URL":"","avatar":"http:\/\/0.gravatar.com\/avatar\/a4bb0ced6e8dd489975748dc0955abd7?s=96","description":"","registered":"2011-02-23T16:34:51+00:00","meta":{"links":{"self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1","archives":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1\/posts"}}},"content":"<p>&nbsp;<\/p>\n<div id=\"attachment_2495\" style=\"width: 760px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2013\/04\/TECHNIQUES-ILLUSTR.jpg\"><img class=\"size-full wp-image-2495\" src=\"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2013\/04\/TECHNIQUES-ILLUSTR.jpg\" alt=\"Techniques of Modern Art Cover\" width=\"750\" height=\"500\" \/><\/a><p class=\"wp-caption-text\">Techniques of Modern Art Cover<\/p><\/div>\n<p>Ou le passage de l\u2019inspiration \u00e0 la cr\u00e9ation\u2026<\/p>\n<blockquote><p>Non ! Peu d\u2019hommes sont dou\u00e9s de la facult\u00e9 de voir ; il y en a moins encore qui poss\u00e8dent la puissance d\u2019exprimer.<\/p><\/blockquote>\n<p class=\"small\" style=\"padding-left: 60px;\">Baudelaire dans le peintre de la vie moderne.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Le travail r\u00e9gulier, assidu et exigeant est cr\u00e9ateur car il permet de chasser les mauvaises id\u00e9es et de s&rsquo;approcher le plus possible de l\u2019id\u00e9e cr\u00e9ative qui a germ\u00e9 pendant les \u00e9tapes pr\u00e9c\u00e9dentes. \u00a0 Choisir la difficult\u00e9 du travail acharn\u00e9 c\u2019est ce qui paradoxalement va permettre de clarifier et de simplifier son ouvrage et c\u2019est aussi s\u2019assurer de se donner les moyens de produire un contenu honn\u00eate. Je reviendrai probablement un jour sur ce que j\u2019\u00e9cris mais je suis convaincu que <strong>le chemin de la difficult\u00e9 ne d\u00e9\u00e7oit jamais, c\u2019est celui qui m\u00e8ne \u00e0 l\u2019Art<\/strong>. \u00a0 Il faut pouvoir s\u2019y perdre pour ensuite simplifier son expression et la rendre naturelle. C\u2019est un effort long qui requiert du courage, de la pers\u00e9v\u00e9rance et une forme d\u2019asc\u00e8se. \u00a0 Encore une fois ici, l\u2019image du cr\u00e9ateur fain\u00e9ant qui cr\u00e9\u00e9 sous le coup de l\u2019inspiration soudaine est \u00e9corn\u00e9e. Nous ne naissons pas instruits (mais nous sommes paresseux par nature ! ), et bien que certains individus aient des facilit\u00e9s presqu\u2019inn\u00e9es dans leurs domaines, s\u2019ils souhaitent pousser plus loin la cr\u00e9ativit\u00e9 et <strong>faire se rejoindre leurs th\u00e9ories et leurs pratiques<\/strong> ils ne pourront se passer de travail pour d\u00e9velopper leur talent. \u00a0 Celui qui a la cr\u00e9ation comme n\u00e9cessit\u00e9 vitale ne comptera pas les heures qu\u2019il d\u00e9diera \u00e0 son Art, il s\u2019engagera dans un combat obstin\u00e9 avec la mati\u00e8re cr\u00e9ative \u00e9manant de son \u00eatre et il lui sera impossible de s\u2019en d\u00e9faire. <strong>Le travail abandonn\u00e9 agira comme un feu qu\u2019on n\u2019a pas nourrit<\/strong> : il restera des braises rougissantes, mais le cr\u00e9ateur devra redoubler d\u2019effort pour lui redonner ses flammes et son ardeur. La cr\u00e9ation ne peut exister sans travail et sans technique. \u00a0 C\u00e9zanne \u00e9voque ses difficult\u00e9s \u00e0 repr\u00e9senter les sensations que lui inspirent la nature : Il mesure \u00e0 quel point ses moyens sont minces et comment il doit encore d\u00e9velopper son talent s\u2019il veut atteindre la richesse naturelle :<\/p>\n<blockquote><p>\u2026 Je deviens, comme peintre, plus lucide devant la nature, mais\u2026 Chez moi la r\u00e9alisation de mes sensations est toujours tr\u00e8s p\u00e9nible. Je ne peux arriver \u00e0 l\u2019intensit\u00e9 qui se d\u00e9veloppe \u00e0 mes sens, je n\u2019ai pas cette magnifique coloration qui anime la nature. Ici, au bord de la rivi\u00e8re, les motifs se multiplient, le m\u00eame sujet vu sous un angle diff\u00e9rent offre un sujet d\u2019\u00e9tude du plus puissant int\u00e9r\u00eat, et si vari\u00e9 que je crois que je pourrais m\u2019occuper pendant des mois sans changer de place en m\u2019inclinant tant\u00f4t plus \u00e0 droite, tant plus \u00e0 gauche<\/p><\/blockquote>\n<p class=\"small\" style=\"padding-left: 60px;\">(dans Paul C\u00e9zanne correspondance, Lettre \u00e0 Louis Aurenchen, Paris Grasset, 1937)<\/p>\n<p><img class=\"alignnone size-full wp-image-2582\" src=\"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2013\/04\/Illustr-mise-au-travail.png\" alt=\"Illustr-mise-au-travail\" width=\"651\" height=\"651\" \/><\/p>\n<p>L\u2019id\u00e9e d\u2019une vie d\u00e9di\u00e9e au travail n\u2019est pas tr\u00e8s s\u00e9duisante mais si ce travail est celui de la cr\u00e9ativit\u00e9, <strong>il devient une activit\u00e9 stimulante et tourn\u00e9e vers la vie<\/strong>. Rainer Maria Rilke, po\u00e8te, \u00e9crivait \u00e0 Auguste Rodin :<\/p>\n<blockquote><p>C\u2019est souvent dans les choses d\u2019apparence modeste qu\u2019on apprend le plus. Le travail est myst\u00e9rieux. Il accorde beaucoup aux patients et aux simples ; il refuse aux press\u00e9s et aux vaniteux ; il accorde \u00e0 l\u2019apprenti et refuse \u00e0 l\u2019\u00e9l\u00e8ve : et un jour la merveille na\u00eet des mains du modeste travailleur.<\/p><\/blockquote>\n<p>Pendant sa r\u00e9alisation, l\u2019ouvrage va continuer son \u00e9volution car les \u00e9tapes pr\u00e9c\u00e9dentes restent actives et l&rsquo;exp\u00e9rience permet l&rsquo;\u00e9mergence de nouvelles id\u00e9es face aux difficult\u00e9s rencontr\u00e9es. Nous rejoignons ici les sp\u00e9cialistes et artistes qui avancent qu\u2019une \u0153uvre m\u00fbrit lentement pendant le travail de cr\u00e9ation, et qu\u2019elle continue d\u2019\u00e9voluer en d\u00e9pit de la premi\u00e8re id\u00e9e. Cette vision peut \u00eatre le point de d\u00e9part d\u2019une \u0153uvre totalement diff\u00e9rente \u00e0 l\u2019id\u00e9e initiale. \u00a0 Il peut arriver aussi que la vision de la cr\u00e9ation et les moyens n\u00e9cessaires pour sa r\u00e9alisation soient si clairs que la r\u00e9alisation de l\u2019\u0153uvre est imm\u00e9diate. Le plus difficile dans l\u2019\u00e9laboration est de consid\u00e9rer le travail comme fini, et de r\u00e9ussir \u00e0 s\u2019en convaincre ! \u00a0 Cette capacit\u00e9 varie d\u2019un cr\u00e9ateur \u00e0 l\u2019autre. Certains seront convaincus que l\u2019\u0153uvre est termin\u00e9e et pourront presque l\u2019oublier pour passer \u00e0 autre chose, d\u2019autres comme Flaubert ou L\u00e9onard de Vinci \u00e9taient incapables d\u2019achever leurs \u0153uvres\u2026 \u00a0 Il n\u2019y a donc pas de dur\u00e9e pr\u00e9cise pour cette phase, il n\u2019y a pas de r\u00e8gle, une \u0153uvre est vivante et peut \u00e9voluer si son cr\u00e9ateur n\u2019est pas satisfait, ou s\u2019il continue d\u2019<strong>accumuler du savoir et de l\u2019exp\u00e9rience technique lui permettant d\u2019affiner encore son expression <\/strong>(dissonance entre vision et r\u00e9alit\u00e9 du r\u00e9sultat dans le r\u00e9el). \u00a0 Ci-dessous, un exemple concret avec l\u2019\u00e9volution dans le temps d\u2019une \u0153uvre de Munch, vampire dans la for\u00eat.<\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2013\/04\/munch_vampire.jpg\"><img class=\"alignnone size-large wp-image-2499\" src=\"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2013\/04\/munch_vampire-1024x811.jpg\" alt=\"munch_vampire\" width=\"710\" height=\"562\" \/><\/a><\/p>\n","parent":0,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/phase-dexecution-lelan-createur\/","date":"2013-04-27T23:11:54-01:00","modified":"2014-07-28T12:13:45-01:00","format":"standard","slug":"phase-dexecution-lelan-createur","guid":"http:\/\/www.visu-synect.com\/?p=354","excerpt":"<p>Maintenant que la vision est apparue, reste le plus difficile : redescendre l\u2019imaginaire dans le r\u00e9el et lui donner une forme. La cr\u00e9ation prend alors possession de la mati\u00e8re et donne le jour \u00e0 une nouvelle r\u00e9alit\u00e9.<\/p>\n","menu_order":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"date_tz":"Etc\/GMT+1","date_gmt":"2013-04-27T22:11:54+00:00","modified_tz":"Etc\/GMT+1","modified_gmt":"2014-07-28T11:13:45+00:00","meta":{"links":{"self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/posts\/354","author":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1","collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/posts","replies":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/posts\/354\/comments","version-history":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/posts\/354\/revisions"}},"featured_image":{"ID":1723,"title":"trf","status":"inherit","type":"attachment","author":{"ID":1,"username":"admin","name":"admin","first_name":"","last_name":"","nickname":"admin","slug":"admin","URL":"","avatar":"http:\/\/0.gravatar.com\/avatar\/a4bb0ced6e8dd489975748dc0955abd7?s=96","description":"","registered":"2011-02-23T16:34:51+00:00","meta":{"links":{"self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1","archives":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1\/posts"}}},"content":"<p class=\"attachment\"><a href='http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2012\/04\/trf.jpg'><img width=\"200\" height=\"300\" src=\"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2012\/04\/trf-200x300.jpg\" class=\"attachment-medium\" alt=\"trf\" \/><\/a><\/p>\n","parent":354,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/phase-dexecution-lelan-createur\/trf\/","date":"2012-09-30T01:18:53-01:00","modified":"2012-09-30T01:18:53-01:00","format":"standard","slug":"trf","guid":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2012\/04\/trf.jpg","excerpt":null,"menu_order":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"date_tz":"Etc\/GMT+1","date_gmt":"2012-09-30T00:18:53+00:00","modified_tz":"Etc\/GMT+1","modified_gmt":"2012-09-30T00:18:53+00:00","meta":{"links":{"self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/media\/1723","author":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1","collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/media","replies":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/media\/1723\/comments","version-history":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/media\/1723\/revisions","up":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/media\/354"}},"terms":[],"source":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2012\/04\/trf.jpg","is_image":true,"attachment_meta":{"width":"220","height":"329","hwstring_small":"height='96' width='64'","file":"2012\/04\/trf.jpg","sizes":{"thumbnail":{"file":"trf-150x150.jpg","width":"150","height":"150","url":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2012\/04\/trf-150x150.jpg"},"medium":{"file":"trf-200x300.jpg","width":"200","height":"300","url":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2012\/04\/trf-200x300.jpg"}},"image_meta":{"aperture":"0","credit":"","camera":"","caption":"","created_timestamp":"0","copyright":"","focal_length":"0","iso":"0","shutter_speed":"0","title":""}}},"terms":{"category":[{"ID":1,"name":"Cr\u00e9ation artistique","slug":"crea_art","description":"","parent":null,"count":35,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/category\/crea_art\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/category\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/category\/terms\/1"}}},{"ID":206,"name":"Po\u00efesis \/ Po\u00efetique","slug":"poeisis-poeitique","description":"","parent":null,"count":29,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/category\/poeisis-poeitique\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/category\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/category\/terms\/204"}}}],"post_tag":[{"ID":35,"name":"Cr\u00e9ativit\u00e9","slug":"creativite-2","description":"Cr\u00e9ativit\u00e9","parent":null,"count":11,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/creativite-2\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/35"}}},{"ID":210,"name":"Po\u00efetique","slug":"poietique","description":"","parent":null,"count":16,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/poietique\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/208"}}},{"ID":44,"name":"Processus","slug":"processus","description":"","parent":null,"count":8,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/processus\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/44"}}},{"ID":195,"name":"Psychologie de l'Art","slug":"psychologie-de-lart","description":"","parent":null,"count":24,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/psychologie-de-lart\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/193"}}},{"ID":224,"name":"travail","slug":"travail","description":"","parent":null,"count":1,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/travail\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/221"}}}]}},{"ID":322,"title":"L\u2019imagination : un monde entre le r\u00eave et la r\u00e9alit\u00e9","status":"publish","type":"post","author":{"ID":1,"username":"admin","name":"admin","first_name":"","last_name":"","nickname":"admin","slug":"admin","URL":"","avatar":"http:\/\/0.gravatar.com\/avatar\/a4bb0ced6e8dd489975748dc0955abd7?s=96","description":"","registered":"2011-02-23T16:34:51+00:00","meta":{"links":{"self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1","archives":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1\/posts"}}},"content":"<p><img class=\"alignnone size-full wp-image-2597\" src=\"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2013\/04\/illustr-entre-reve-real-l.png\" alt=\"illustr-entre-reve-real-l\" width=\"651\" height=\"651\" \/><\/p>\n<blockquote><p>Daydream&#8230; I fell asleep amid the flowers&#8230;<\/p><\/blockquote>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Tous les jours, nous projetons des situations que nous allons vivre dans les heures ou jours qui viennent : un rendez-vous important, une \u00e9ch\u00e9ance, une rencontre&#8230; Parfois aussi, <strong>nous laissons notre esprit vagabonder, de r\u00eaverie en r\u00eaverie<\/strong>\u2026 Nous le faisons sans m\u00eame nous en rendre compte. Il en est de m\u00eame pour le cr\u00e9ateur, lorsqu\u2019il cherche l\u2019inspiration.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Il utilise son imagination, ce monde entre r\u00eave et r\u00e9alit\u00e9 pour sonder ses pens\u00e9es dans de nombreuses phases du processus cr\u00e9atif. Cette zone aux contours mal d\u00e9finis, en mouvement constant, dans laquelle s\u2019effectue des combinaisons et des projections du produit cr\u00e9atif en construction cr\u00e9\u00e9 un \u00e9tat de conscience particulier.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<h3>L&rsquo;\u00e9nergie noire du cerveau<\/h3>\n<p>De r\u00e9centes \u00e9tudes en neurosciences ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 que le cerveau d&rsquo;une personne au repos, ou qui somnole reste tr\u00e8s actif et consomme une \u00e9nergie aussi grande sinon sup\u00e9rieure \u00e0 celle utilis\u00e9e par le cerveau lorsqu&rsquo;il r\u00e9agit consciemment. C&rsquo;est la d\u00e9couverte d&rsquo;un nouveau r\u00e9seau, le r\u00e9seau du mode par d\u00e9faut. On soup\u00e7onne qu&rsquo;il orchestre la fa\u00e7on dont le cerveau organise les donn\u00e9es et les souvenirs de m\u00eame qu&rsquo;il coordonne les diff\u00e9rents modules c\u00e9r\u00e9braux participant \u00e0 la programmation des t\u00e2ches. Il pr\u00e9parerait ainsi le cerveau \u00e0 passer d&rsquo;un mode non conscient \u00e0 une activit\u00e9 consciente.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2011\/04\/reve-real1.jpg\"><img class=\"aligncenter size-full wp-image-566\" title=\"reve real\" src=\"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2011\/04\/reve-real1.jpg\" alt=\"\" width=\"500\" height=\"356\" \/><\/a><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Cet \u00e9tat, m\u00eame s&rsquo;il est d\u00e9crit par Freud comme &laquo;&nbsp;infantile&nbsp;&raquo;, s&rsquo;il est bien utilis\u00e9, est un atout pour la cr\u00e9ativit\u00e9. Ceux qui arrivent \u00e0 se rendre compte qu&rsquo;ils sont en train de r\u00eavasser et qui laisse vagabonder leur esprit tout en gardant un certain contr\u00f4le trouverons des solutions \u00e0 leurs probl\u00e8mes de cr\u00e9atifs&#8230; Ou de nouvelles id\u00e9es (voir l\u2019article sur <a href=\"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/?cat=14\">la phase deux et les synesth\u00e9sies<\/a>).<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><strong>L\u2019\u00e9go s\u2019efface un instant et toutes les ressources de l\u2019individu sont mobilis\u00e9es<\/strong>. Directement inspir\u00e9e par l\u2019affectif, cette zone l\u00e9g\u00e8re et insaisissable appara\u00eet comme une parenth\u00e8se dans le temps.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><strong>L\u2019imagination se diff\u00e9rencie du r\u00eave car elle implique une action consciente de la part de l\u2019individu<\/strong>. Elle peut s\u2019inspirer des r\u00eaves mais elle consiste \u00e0 organiser et combiner les images qui apparaissent \u00e0 la conscience pour former une nouvelle repr\u00e9sentation. C\u2019est un processus qui se nourrit du v\u00e9cu du cr\u00e9ateur, de ses sensations comme de ses raisonnements.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Pour nourrir l\u2019imagination et en profiter pleinement, le cr\u00e9ateur doit maintenir une curiosit\u00e9 sur la vie dans son ensemble et non seulement dans son domaine d\u2019activit\u00e9. <strong>Elargissez vos horizons, provoquez consciemment l\u2019int\u00e9r\u00eat<\/strong>, votre subconscient accumulera ces informations et vous aidera \u00e0 les combiner pour cr\u00e9er de nouvelles repr\u00e9sentations. Goethe donnait \u00e0 un po\u00e8te en devenir les conseils suivant:<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<blockquote><p>Vous me semblez partager l\u2019erreur commune \u00e0 beaucoup de jeunes gens, qui croient devoir s\u2019occuper exclusivement de po\u00e9sie ; et cependant un vrai po\u00e8te, dont la vocation est incontestable, puise dans la vie et dans la science la mati\u00e8re sans laquelle ses \u0153uvres seraient vides. Selon moi, tout au contraire, vous n\u2019avez rien \u00e0 perdre si vous vous adonnez \u00e0 la vie active ou \u00e0 la science, car vous ne serez s\u00fbr de votre talent qu\u2019apr\u00e8s avoir consacr\u00e9 beaucoup de temps \u00e0 l\u2019une ou l\u2019autre de ces fins. Si votre inspiration s\u2019empare avec force de toute l\u2019exp\u00e9rience et de toutes les connaissances que vous aurez accumul\u00e9es, si elle r\u00e9ussit \u00e0 ramener \u00e0 l\u2019unit\u00e9 tous ces diff\u00e9rents \u00e9l\u00e9ments oppos\u00e9s, l\u2019\u00e9v\u00e9nement que vous semblez appeler de tous vos v\u0153ux se produira de lui-m\u00eame, et rien d\u2019autre ne saurait le faire na\u00eetre.<\/p><\/blockquote>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Pour qu\u2019elle soit productive, l\u2019imagination doit \u00eatre provoqu\u00e9e et excit\u00e9e. Elle s\u2019alimente de tout. <strong>Plus vous \u00e9largirez vos horizons, plus vous la nourrirez de contenu diversifi\u00e9e<\/strong>, plus elle sera dispos\u00e9e \u00e0 vous faire des propositions cr\u00e9atives originales. Tentez de prendre du recul sur ce que vous vivez. R\u00e9fl\u00e9chissez, analysez, comparez. <em>Regardez de tous vos yeux<\/em> (J.Verne).<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Enfin, n\u2019oubliez pas le contact humain, variez vos connaissances et trouvez des personnes avec qui vous pourrez vous exprimer sans vous freiner. Si la solitude est n\u00e9cessaire pour concr\u00e9tiser ses id\u00e9es, le contact social alimente aussi le moteur de l\u2019imagination.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Lorsqu\u2019il stimule son imagination, et une fois sa qu\u00eate satisfaite, le cr\u00e9ateur revient au r\u00e9el pour v\u00e9rifier ou ex\u00e9cuter la pens\u00e9e qui lui est apparue. <strong>Ce retour au r\u00e9el apr\u00e8s la fuite dans l\u2019imaginaire est primordial et concr\u00e9tise la cr\u00e9ativit\u00e9<\/strong>, sans ce r\u00e9veil nous nous approcherions de l\u2019\u00e9tat pathologique qui ne permet pas de cr\u00e9er. Pour conclure, quelques mots de Marthe Seguin Fontes (dans <em>le second souffle de la cr\u00e9ativit\u00e9<\/em>) :<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<blockquote><p>Parti du r\u00e9el, l\u2019acte de cr\u00e9er retourne au r\u00e9el, en donnant naissance \u00e0 des produits qui vont \u00e0 leur tour s\u2019ins\u00e9rer dans les r\u00e9alit\u00e9s du monde. C\u2019est peut-\u00eatre par ce moyen que le cr\u00e9ateur, d\u00e9couvrant <strong>son pouvoir de participer \u00e0 la vie et de s\u2019int\u00e9grer au cosmos<\/strong>, qu\u2019il modifie peu \u00e0 peu, trouve un meilleur \u00e9quilibre.<\/p><\/blockquote>\n","parent":0,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/un-monde-entre-le-reve-et-la-realite\/","date":"2013-04-27T23:10:14-01:00","modified":"2014-09-01T21:46:18-01:00","format":"standard","slug":"un-monde-entre-le-reve-et-la-realite","guid":"http:\/\/www.visu-synect.com\/?p=322","excerpt":"<p>Cette zone aux contours mal d\u00e9finis, en mouvement constant, dans laquelle s\u2019effectue des combinaisons et des projections du produit cr\u00e9atif en construction cr\u00e9\u00e9 un \u00e9tat de conscience particulier.<\/p>\n","menu_order":0,"comment_status":"open","ping_status":"closed","sticky":false,"date_tz":"Etc\/GMT+1","date_gmt":"2013-04-27T22:10:14+00:00","modified_tz":"Etc\/GMT+1","modified_gmt":"2014-09-01T20:46:18+00:00","meta":{"links":{"self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/posts\/322","author":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1","collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/posts","replies":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/posts\/322\/comments","version-history":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/posts\/322\/revisions"}},"featured_image":{"ID":1671,"title":"011211-070225AM_1228940795","status":"inherit","type":"attachment","author":{"ID":1,"username":"admin","name":"admin","first_name":"","last_name":"","nickname":"admin","slug":"admin","URL":"","avatar":"http:\/\/0.gravatar.com\/avatar\/a4bb0ced6e8dd489975748dc0955abd7?s=96","description":"","registered":"2011-02-23T16:34:51+00:00","meta":{"links":{"self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1","archives":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1\/posts"}}},"content":"<p class=\"attachment\"><a href='http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2012\/04\/011211-070225AM_1228940795.jpg'><img width=\"220\" height=\"147\" src=\"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2012\/04\/011211-070225AM_1228940795.jpg\" class=\"attachment-medium\" alt=\"011211-070225AM_1228940795\" \/><\/a><\/p>\n","parent":322,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/un-monde-entre-le-reve-et-la-realite\/011211-070225am_1228940795\/","date":"2012-09-30T00:48:25-01:00","modified":"2012-09-30T00:48:25-01:00","format":"standard","slug":"011211-070225am_1228940795","guid":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2012\/04\/011211-070225AM_1228940795.jpg","excerpt":null,"menu_order":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"date_tz":"Etc\/GMT+1","date_gmt":"2012-09-29T23:48:25+00:00","modified_tz":"Etc\/GMT+1","modified_gmt":"2012-09-29T23:48:25+00:00","meta":{"links":{"self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/media\/1671","author":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1","collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/media","replies":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/media\/1671\/comments","version-history":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/media\/1671\/revisions","up":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/media\/322"}},"terms":[],"source":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2012\/04\/011211-070225AM_1228940795.jpg","is_image":true,"attachment_meta":{"width":"220","height":"147","hwstring_small":"height='85' width='128'","file":"2012\/04\/011211-070225AM_1228940795.jpg","sizes":{"thumbnail":{"file":"011211-070225AM_1228940795-150x147.jpg","width":"150","height":"147","url":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2012\/04\/011211-070225AM_1228940795-150x147.jpg"}},"image_meta":{"aperture":"0","credit":"","camera":"","caption":"","created_timestamp":"0","copyright":"","focal_length":"0","iso":"0","shutter_speed":"0","title":""}}},"terms":{"post_tag":[{"ID":199,"name":"affect","slug":"affect","description":"","parent":null,"count":1,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/affect\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/197"}}},{"ID":43,"name":"Cr\u00e9ation artistique","slug":"creation-artistique","description":"","parent":null,"count":13,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/creation-artistique\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/43"}}},{"ID":209,"name":"Po\u00efesis","slug":"poiesis","description":"","parent":null,"count":4,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/poiesis\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/207"}}},{"ID":44,"name":"Processus","slug":"processus","description":"","parent":null,"count":8,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/processus\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/44"}}},{"ID":195,"name":"Psychologie de l'Art","slug":"psychologie-de-lart","description":"","parent":null,"count":24,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/psychologie-de-lart\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/193"}}},{"ID":91,"name":"r\u00e9alit\u00e9","slug":"realite","description":"","parent":null,"count":1,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/realite\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/90"}}},{"ID":90,"name":"r\u00eave","slug":"reve","description":"","parent":null,"count":1,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/reve\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/89"}}},{"ID":225,"name":"r\u00eaveries","slug":"reveries","description":"","parent":null,"count":1,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/reveries\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/222"}}}],"category":[{"ID":1,"name":"Cr\u00e9ation artistique","slug":"crea_art","description":"","parent":null,"count":35,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/category\/crea_art\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/category\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/category\/terms\/1"}}},{"ID":206,"name":"Po\u00efesis \/ Po\u00efetique","slug":"poeisis-poeitique","description":"","parent":null,"count":29,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/category\/poeisis-poeitique\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/category\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/category\/terms\/204"}}}]}},{"ID":1791,"title":"Cr\u00e9ativit\u00e9 et sexualit\u00e9","status":"publish","type":"post","author":{"ID":1,"username":"admin","name":"admin","first_name":"","last_name":"","nickname":"admin","slug":"admin","URL":"","avatar":"http:\/\/0.gravatar.com\/avatar\/a4bb0ced6e8dd489975748dc0955abd7?s=96","description":"","registered":"2011-02-23T16:34:51+00:00","meta":{"links":{"self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1","archives":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1\/posts"}}},"content":"<p><img class=\"alignnone size-full wp-image-2538\" src=\"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2013\/04\/Various-abstract-illustrcircle3.png\" alt=\"Various-abstract-illustrcircle3\" width=\"651\" height=\"382\" \/><\/p>\n<p>La cr\u00e9ativit\u00e9 est sexualit\u00e9. L\u2019\u00e9laboration d\u2019une \u0153uvre, depuis son id\u00e9e\u00a0jusqu\u2019\u00e0\u00a0sa finalisation <strong>comprend un ensemble de volont\u00e9s et d\u00e9sirs que l\u2019on retrouve dans la sexualit\u00e9<\/strong>.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Le besoin de cr\u00e9er est primaire, archa\u00efque, il tend vers un d\u00e9sir de satisfaction et de toute puissance cr\u00e9ant un monde o\u00f9 se m\u00ealent le v\u00e9cu du cr\u00e9ateur depuis l\u2019enfance, le ludique qui fait assembler et p\u00e9n\u00e9trer des id\u00e9es et des formes, son corps et l\u2019exploration de <strong>la sensualit\u00e9, de la sensorialit\u00e9 et des fantasmes<\/strong>, la recherche d\u2019extase, des th\u00e8mes symboliques, des tensions, des rel\u00e2chements, des repr\u00e9sentations symboliques, le corps \u00e0 corps avec l\u2019instrument de la cr\u00e9ativit\u00e9\u2026<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Toutes les activit\u00e9s artistiques sont sexualit\u00e9, elles agissent comme des conteneurs d\u2019\u00e9nergie sexuelle d\u00e9vi\u00e9e. L\u2019artiste met au monde une partie de lui-m\u00eame.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Balzac recommandait de limiter les excitations sexuelles lors du travail afin de conserver et d\u00e9vier cette \u00e9nergie vers l\u2019ouvrage en cours d\u2019\u00e9laboration.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<blockquote><p>Le cr\u00e9ateur est celui qui poss\u00e8de le libre jeu de toutes les variables du sexuel dans la pens\u00e9e, et qui a la chance, ou l\u2019intelligence, de disposer au moment opportun de celle qui est requise \u00e0 chacune des phases de son travail.<\/p><\/blockquote>\n<p style=\"padding-left: 60px;\">Didier Anzieu<\/p>\n","parent":0,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/creativite-et-sexualite\/","date":"2013-04-26T21:09:34-01:00","modified":"2014-07-28T12:17:26-01:00","format":"standard","slug":"creativite-et-sexualite","guid":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/?p=1791","excerpt":"<p>L\u2019\u00e9laboration d\u2019une \u0153uvre, depuis son id\u00e9e jusqu\u2019\u00e0 sa finalisation comprend un ensemble de volont\u00e9s et d\u00e9sirs que l\u2019on retrouve dans la sexualit\u00e9.<\/p>\n","menu_order":0,"comment_status":"open","ping_status":"closed","sticky":false,"date_tz":"Etc\/GMT+1","date_gmt":"2013-04-26T20:09:34+00:00","modified_tz":"Etc\/GMT+1","modified_gmt":"2014-07-28T11:17:26+00:00","meta":{"links":{"self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/posts\/1791","author":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1","collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/posts","replies":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/posts\/1791\/comments","version-history":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/posts\/1791\/revisions"}},"featured_image":{"ID":1793,"title":"thumb","status":"inherit","type":"attachment","author":{"ID":1,"username":"admin","name":"admin","first_name":"","last_name":"","nickname":"admin","slug":"admin","URL":"","avatar":"http:\/\/0.gravatar.com\/avatar\/a4bb0ced6e8dd489975748dc0955abd7?s=96","description":"","registered":"2011-02-23T16:34:51+00:00","meta":{"links":{"self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1","archives":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1\/posts"}}},"content":"<p class=\"attachment\"><a href='http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2012\/10\/thumb.jpg'><img width=\"220\" height=\"220\" src=\"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2012\/10\/thumb.jpg\" class=\"attachment-medium\" alt=\"thumb\" \/><\/a><\/p>\n","parent":1791,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/creativite-et-sexualite\/thumb\/","date":"2012-10-01T17:16:27-01:00","modified":"2012-10-01T17:16:27-01:00","format":"standard","slug":"thumb","guid":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2012\/10\/thumb.jpg","excerpt":null,"menu_order":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"date_tz":"Etc\/GMT+1","date_gmt":"2012-10-01T16:16:27+00:00","modified_tz":"Etc\/GMT+1","modified_gmt":"2012-10-01T16:16:27+00:00","meta":{"links":{"self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/media\/1793","author":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1","collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/media","replies":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/media\/1793\/comments","version-history":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/media\/1793\/revisions","up":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/media\/1791"}},"terms":[],"source":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2012\/10\/thumb.jpg","is_image":true,"attachment_meta":{"width":"220","height":"220","hwstring_small":"height='96' width='96'","file":"2012\/10\/thumb.jpg","sizes":{"thumbnail":{"file":"thumb-150x150.jpg","width":"150","height":"150","url":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2012\/10\/thumb-150x150.jpg"}},"image_meta":{"aperture":"0","credit":"","camera":"","caption":"","created_timestamp":"0","copyright":"","focal_length":"0","iso":"0","shutter_speed":"0","title":""}}},"terms":{"category":[{"ID":1,"name":"Cr\u00e9ation artistique","slug":"crea_art","description":"","parent":null,"count":35,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/category\/crea_art\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/category\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/category\/terms\/1"}}},{"ID":206,"name":"Po\u00efesis \/ Po\u00efetique","slug":"poeisis-poeitique","description":"","parent":null,"count":29,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/category\/poeisis-poeitique\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/category\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/category\/terms\/204"}}}],"post_tag":[{"ID":35,"name":"Cr\u00e9ativit\u00e9","slug":"creativite-2","description":"Cr\u00e9ativit\u00e9","parent":null,"count":11,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/creativite-2\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/35"}}},{"ID":226,"name":"Sexualit\u00e9","slug":"sexualite","description":"","parent":null,"count":1,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/sexualite\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/223"}}}]}},{"ID":303,"title":"De la sensibilit\u00e9","status":"publish","type":"post","author":{"ID":1,"username":"admin","name":"admin","first_name":"","last_name":"","nickname":"admin","slug":"admin","URL":"","avatar":"http:\/\/0.gravatar.com\/avatar\/a4bb0ced6e8dd489975748dc0955abd7?s=96","description":"","registered":"2011-02-23T16:34:51+00:00","meta":{"links":{"self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1","archives":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1\/posts"}}},"content":"<p>L&rsquo;individu cr\u00e9atif porte sur le monde un regard particulier. Il est <strong>extraordinairement sensible lorsqu&rsquo;il regarde, \u00e9coute, touche,<\/strong> etc. (voir article sur l&rsquo;<a href=\"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/?cat=24\" target=\"_blank\">inhibition latente<\/a>). Son bas niveau d&rsquo;inhibition latente lui permet d&rsquo;\u00eatre sensible aux formes, aux textures, aux couleurs de son environnement, mais elle n&rsquo;op\u00e8re que dans le premier filtre de\u00a0s\u00e9lection\u00a0des ressources.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><strong>Le v\u00e9ritable moteur est l&rsquo;affectivit\u00e9<\/strong>, qui pr\u00e9dispose le cerveau face \u00e0 son environnement, qui nourrit l&rsquo;ensemble du processus cr\u00e9atif et qui donne enfin son authentique couleur \u00e0 l&rsquo;\u0153uvre.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Cependant, les personnes\u00a0extr\u00eamement\u00a0sensibles ne sont pas forc\u00e9ment de grands cr\u00e9ateurs. La cr\u00e9ativit\u00e9 pourrait \u00eatre <strong>le m\u00e9lange de\u00a0suffisamment\u00a0d&rsquo;affectivit\u00e9 et d&rsquo;une pinc\u00e9e de logique<\/strong> pour ordonner et utiliser tout ce que sugg\u00e8re la sensibilit\u00e9 et le <strong>d\u00e9ficit d&rsquo;inhibition latente<\/strong>.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2011\/06\/affect-mini.jpg\"><img class=\"aligncenter size-full wp-image-580\" title=\"affect mini\" src=\"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2011\/06\/affect-mini.jpg\" alt=\"\" width=\"470\" height=\"365\" \/><\/a><\/p>\n<p style=\"text-align: left;\">L&rsquo;affectivit\u00e9 agit \u00e0 tous les niveaux de la cr\u00e9ation. Ce n&rsquo;est pas un facteur direct de cr\u00e9ativit\u00e9 mais il lui <strong>fournit une \u00e9nergie particuli\u00e8re qui active le processus cr\u00e9atif<\/strong> (SEGUIN). Encourager sa sensualit\u00e9 (ou sa sensorialit\u00e9 pour \u00eatre plus pr\u00e9cis) c&rsquo;est fournir cette \u00e9nergie que nous appelons timidement &laquo;&nbsp;sensibilit\u00e9&nbsp;&raquo;, mais il conviendrait de l&rsquo;appeler Amour. Car c&rsquo;est bien l&rsquo;Amour qui est au c\u0153ur\u00a0de toute la cr\u00e9ativit\u00e9&#8230;<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<h3>De quelle activit\u00e9\u00a0c\u00e9r\u00e9brale l&rsquo;inhibition latente est-elle le nom?<\/h3>\n<p><strong>La dopamine joue un r\u00f4le pr\u00e9pond\u00e9rant dans la cr\u00e9ativit\u00e9<\/strong>. Ce neurotransmetteur (une substance chimique qui permet la transmission de signaux entre les cellules du cerveau, les neurones en liant les r\u00e9cepteurs) est impliqu\u00e9 dans le\u00a0contr\u00f4le\u00a0des \u00e9motions, le plaisir, la curiosit\u00e9, les mouvements et le\u00a0contr\u00f4le\u00a0des flux d&rsquo;information. La dopamine est souvent\u00a0surnomm\u00e9e\u00a0&laquo;&nbsp;l&rsquo;hormone de r\u00e9compense&nbsp;&raquo; car elle intervient dans la reconnaissance inconsciente de ce qui pourrait nous mener \u00e0 une r\u00e9compense. Elle est donc s\u00e9cr\u00e9t\u00e9e pour nous inciter \u00e0 r\u00e9p\u00e9ter une exp\u00e9rience qui a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9e riche en r\u00e9compense pour l&rsquo;organisme.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Des \u00e9tudes r\u00e9centes ont d\u00e9montr\u00e9 que la go\u00fbt pour la d\u00e9couverte et l&rsquo;exploration, l&rsquo;intr\u00e9pidit\u00e9, la curiosit\u00e9, l&rsquo;\u00e9veil du d\u00e9sir pour de nouvelles exp\u00e9riences (physiologiques mais aussi spirituelles), mais aussi\u00a0<strong>l&rsquo;\u00e9lan vers la recherche de nouvelles informations \u00e9taient aussi li\u00e9s \u00e0 la dopamine<\/strong>.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>La maladie de Parkinson se caract\u00e9rise par une baisse du taux de dopamine chez les malades. Un des traitements prescrits comprend des m\u00e9dicaments qui augmentent le taux de dopamine. Il a \u00e9t\u00e9 observ\u00e9 que les malades sous ce traitement avaient <strong>un int\u00e9r\u00eat grandissant envers l&rsquo;environnement qui les entoure et les activit\u00e9s artistiques,<\/strong>\u00a0la dopamine recr\u00e9ant chez eux un \u00e9lan, un d\u00e9sir et une curiosit\u00e9 : autant d&rsquo;\u00e9l\u00e9ments n\u00e9cessaires \u00e0 la cr\u00e9ation.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Hans Eysenck sugg\u00e8re que les diff\u00e9rents ratios\u00a0s\u00e9rotonine\/dopamine expliquent la\u00a0divergence\u00a0des comportements cognitifs et que seul le ratio moyen fort permet de cr\u00e9er. La\u00a0s\u00e9rotonine\u00a0donnerait donc la force mentale n\u00e9cessaire pour ne pas \u00eatre submerg\u00e9 par les pens\u00e9es schizophr\u00e9niques.<\/p>\n<h3>DRD2<\/h3>\n<p>Suite \u00e0 un m\u00e9canisme dans lequel interviennent le thalamus (zone c\u00e9r\u00e9brale relais entre les sens et la r\u00e9flexion) et la mol\u00e9cule DRD2 qui transporte la dopamine, les neurones du cortex pr\u00e9-frontal sont inhib\u00e9es et filtrent les informations ext\u00e9rieures.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Si le taux de mol\u00e9cule DRD2 (les transporteur de dopamine) est faible, alors moins de neurones li\u00e9es avec l&rsquo;ext\u00e9rieur sont inhib\u00e9es et il est probable que le r\u00f4le de filtre du thalamus s&rsquo;en trouve diminu\u00e9, ce qui a pour cons\u00e9quence une <strong>plus grande r\u00e9ceptivit\u00e9 du cerveau face \u00e0 l&rsquo;environnement ext\u00e9rieur<\/strong>.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Le sujet est alors plus sensible \u00e0 ce qu&rsquo;il voit, touche\u00a0et ressent. De la m\u00eame mani\u00e8re, les id\u00e9es et les connexions divergentes affluent d&rsquo;avantage que chez les personnes disposant d&rsquo;un taux plus \u00e9lev\u00e9 de r\u00e9cepteurs D2. Des \u00e9tudes r\u00e9centes ont d\u00e9montr\u00e9 que <strong>les individus cr\u00e9atifs, tout comme les schizophr\u00e8nes ont un taux de DRD2 plus faible que la majorit\u00e9<\/strong>. Dopamine, Serotonine, DRD2, Thalamus et cortex pr\u00e9-frontal seraient donc les acteurs de l&rsquo;inhibition latente.<\/p>\n","parent":0,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/de-la-sensibilite\/","date":"2013-04-26T21:08:04-01:00","modified":"2014-09-01T21:46:40-01:00","format":"standard","slug":"de-la-sensibilite","guid":"http:\/\/www.visu-synect.com\/?p=303","excerpt":"<p>Quels r\u00f4les jouent la sensibilit\u00e9, l&rsquo;inhibition latente et certains neurotransmetteurs dans l&rsquo;\u00e9tat cr\u00e9atif ?<\/p>\n","menu_order":0,"comment_status":"open","ping_status":"closed","sticky":false,"date_tz":"Etc\/GMT+1","date_gmt":"2013-04-26T20:08:04+00:00","modified_tz":"Etc\/GMT+1","modified_gmt":"2014-09-01T20:46:40+00:00","meta":{"links":{"self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/posts\/303","author":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1","collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/posts","replies":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/posts\/303\/comments","version-history":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/posts\/303\/revisions"}},"featured_image":{"ID":1676,"title":"Coyote&#8212;Neil-Krug&#8212;Joni-Harbeck-Alexander&#8212;1","status":"inherit","type":"attachment","author":{"ID":1,"username":"admin","name":"admin","first_name":"","last_name":"","nickname":"admin","slug":"admin","URL":"","avatar":"http:\/\/0.gravatar.com\/avatar\/a4bb0ced6e8dd489975748dc0955abd7?s=96","description":"","registered":"2011-02-23T16:34:51+00:00","meta":{"links":{"self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1","archives":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1\/posts"}}},"content":"<p class=\"attachment\"><a href='http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2012\/04\/Coyote-Neil-Krug-Joni-Harbeck-Alexander-1.jpg'><img width=\"220\" height=\"220\" src=\"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2012\/04\/Coyote-Neil-Krug-Joni-Harbeck-Alexander-1.jpg\" class=\"attachment-medium\" alt=\"Coyote---Neil-Krug---Joni-Harbeck-Alexander---1\" \/><\/a><\/p>\n","parent":303,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/de-la-sensibilite\/coyote-neil-krug-joni-harbeck-alexander-1-2\/","date":"2012-09-30T00:52:01-01:00","modified":"2012-09-30T00:52:01-01:00","format":"standard","slug":"coyote-neil-krug-joni-harbeck-alexander-1-2","guid":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2012\/04\/Coyote-Neil-Krug-Joni-Harbeck-Alexander-1.jpg","excerpt":null,"menu_order":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"date_tz":"Etc\/GMT+1","date_gmt":"2012-09-29T23:52:01+00:00","modified_tz":"Etc\/GMT+1","modified_gmt":"2012-09-29T23:52:01+00:00","meta":{"links":{"self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/media\/1676","author":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1","collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/media","replies":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/media\/1676\/comments","version-history":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/media\/1676\/revisions","up":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/media\/303"}},"terms":[],"source":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2012\/04\/Coyote-Neil-Krug-Joni-Harbeck-Alexander-1.jpg","is_image":true,"attachment_meta":{"width":"220","height":"220","hwstring_small":"height='96' width='96'","file":"2012\/04\/Coyote-Neil-Krug-Joni-Harbeck-Alexander-1.jpg","sizes":{"thumbnail":{"file":"Coyote-Neil-Krug-Joni-Harbeck-Alexander-1-150x150.jpg","width":"150","height":"150","url":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2012\/04\/Coyote-Neil-Krug-Joni-Harbeck-Alexander-1-150x150.jpg"}},"image_meta":{"aperture":"0","credit":"","camera":"","caption":"","created_timestamp":"0","copyright":"","focal_length":"0","iso":"0","shutter_speed":"0","title":""}}},"terms":{"post_tag":[{"ID":215,"name":"cortex prefrontal","slug":"cortex-prefrontal","description":"","parent":null,"count":1,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/cortex-prefrontal\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/212"}}},{"ID":35,"name":"Cr\u00e9ativit\u00e9","slug":"creativite-2","description":"Cr\u00e9ativit\u00e9","parent":null,"count":11,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/creativite-2\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/35"}}},{"ID":212,"name":"Dopamine","slug":"dopamine","description":"","parent":null,"count":2,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/dopamine\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/209"}}},{"ID":99,"name":"inhibition latente","slug":"inhibition-latente","description":"","parent":null,"count":3,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/inhibition-latente\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/98"}}},{"ID":95,"name":"sensibilit\u00e9","slug":"sensibilite","description":"","parent":null,"count":1,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/sensibilite\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/94"}}},{"ID":214,"name":"Thalamus","slug":"thalamus","description":"","parent":null,"count":1,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/thalamus\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/211"}}}],"category":[{"ID":1,"name":"Cr\u00e9ation artistique","slug":"crea_art","description":"","parent":null,"count":35,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/category\/crea_art\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/category\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/category\/terms\/1"}}},{"ID":206,"name":"Po\u00efesis \/ Po\u00efetique","slug":"poeisis-poeitique","description":"","parent":null,"count":29,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/category\/poeisis-poeitique\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/category\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/category\/terms\/204"}}}]}},{"ID":2372,"title":"N\u00e9totchka Nezvanova","status":"publish","type":"post","author":{"ID":1,"username":"admin","name":"admin","first_name":"","last_name":"","nickname":"admin","slug":"admin","URL":"","avatar":"http:\/\/0.gravatar.com\/avatar\/a4bb0ced6e8dd489975748dc0955abd7?s=96","description":"","registered":"2011-02-23T16:34:51+00:00","meta":{"links":{"self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1","archives":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1\/posts"}}},"content":"<p><img class=\"alignnone size-full wp-image-2604\" src=\"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2013\/04\/Illustr-netotchka.png\" alt=\"Illustr-netotchka\" width=\"651\" height=\"651\" \/><br \/>\nOn fit une enqu\u00eate pour\u00a0savoir ce qu\u2019\u00e9tait devenu mon p\u00e8re. On apprit qu\u2019il avait\u00a0\u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9, en dehors de la ville, en proie \u00e0 un acc\u00e8s de folie\u00a0furieuse. On l\u2019avait conduit \u00e0 l\u2019h\u00f4pital o\u00f9 il \u00e9tait mort\u00a0deux jours apr\u00e8s.<br \/>\nUne mort pareille \u00e9tait la cons\u00e9quence n\u00e9cessaire, naturelle,\u00a0de toute sa vie.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Il devait mourir ainsi, quand tout\u00a0ce qui le soutenait dans la vie disparaissait d\u2019un coup\u00a0comme une vision, comme un r\u00eave vide. Il mourut apr\u00e8s\u00a0avoir perdu son dernier espoir, apr\u00e8s avoir eu la vision\u00a0nette de tout ce qui avait leurr\u00e9 et soutenu sa vie.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>La v\u00e9rit\u00e9\u00a0l\u2019aveugla de son \u00e9clat insoutenable, et ce qui \u00e9tait le\u00a0mensonge lui apparut tel \u00e0 lui-m\u00eame. Pendant la derni\u00e8re\u00a0heure de sa vie, il avait entendu un g\u00e9nie merveilleux qui\u00a0lui avait cont\u00e9 sa propre existence et l\u2019avait condamn\u00e9\u00a0pour toujours.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Avec le dernier son jailli du violon du\u00a0g\u00e9nial\u00a0S&#8230; s\u2019\u00e9tait d\u00e9voil\u00e9 \u00e0 ses yeux tout le myst\u00e8re de\u00a0l\u2019art,\u00a0et le g\u00e9nie, \u00e9ternellement jeune, puissant et\u00a0vrai, l\u2019avait\u00a0\u00e9cras\u00e9 de sa v\u00e9rit\u00e9. Il semblait que tout ce qui l\u2019avait\u00a0tourment\u00e9 durant toute sa vie, par des souffrances myst\u00e9rieuses,\u00a0indicibles, tout ce qu\u2019il n\u2019avait vu jusqu\u2019\u00e0 ce jour\u00a0que dans un r\u00eave et qu\u2019il fuyait avec horreur et se masquait\u00a0par le mensonge de toute sa vie, tout ce qu\u2019il pressentait\u00a0et redoutait, tout cela, tout d\u2019un coup, brillait \u00e0 ses\u00a0yeux qui, obstin\u00e9ment, ne voulaient pas reconna\u00eetre que\u00a0la lumi\u00e8re est la lumi\u00e8re, et que les t\u00e9n\u00e8bres sont les t\u00e9n\u00e8bres.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>La v\u00e9rit\u00e9 \u00e9tait intol\u00e9rable pour ces yeux qui\u00a0voyaient clair pour la premi\u00e8re fois ; elle l\u2019aveugla et d\u00e9truisit\u00a0sa raison.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><small>Extrait de\u00a0<strong><em>N\u00e9totchka\u00a0Nezvanova<\/em><\/strong>,\u00a0Fiodor Dosto\u00efevski<\/small><\/p>\n<h2><a href=\"http:\/\/www.babelio.com\/auteur\/Fedor-Mikhailovitch-Dostoievski\/49024\">\u00a0<\/a><\/h2>\n<p>&nbsp;<\/p>\n","parent":0,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/netotchka-nezvanova\/","date":"2013-04-26T20:30:09-01:00","modified":"2014-07-28T12:21:32-01:00","format":"standard","slug":"netotchka-nezvanova","guid":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/?p=2372","excerpt":null,"menu_order":0,"comment_status":"open","ping_status":"closed","sticky":false,"date_tz":"Etc\/GMT+1","date_gmt":"2013-04-26T19:30:09+00:00","modified_tz":"Etc\/GMT+1","modified_gmt":"2014-07-28T11:21:32+00:00","meta":{"links":{"self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/posts\/2372","author":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1","collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/posts","replies":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/posts\/2372\/comments","version-history":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/posts\/2372\/revisions"}},"featured_image":null,"terms":{"category":[{"ID":1,"name":"Cr\u00e9ation artistique","slug":"crea_art","description":"","parent":null,"count":35,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/category\/crea_art\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/category\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/category\/terms\/1"}}}]}},{"ID":979,"title":"Emotions et intuition","status":"publish","type":"post","author":{"ID":1,"username":"admin","name":"admin","first_name":"","last_name":"","nickname":"admin","slug":"admin","URL":"","avatar":"http:\/\/0.gravatar.com\/avatar\/a4bb0ced6e8dd489975748dc0955abd7?s=96","description":"","registered":"2011-02-23T16:34:51+00:00","meta":{"links":{"self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1","archives":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1\/posts"}}},"content":"<p><img class=\"alignnone size-full wp-image-2607\" src=\"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2013\/04\/Illustr-emotionetintuition.png\" alt=\"Illustr-emotionetintuition\" width=\"651\" height=\"651\" \/><\/p>\n<blockquote><p>Tandis que chez tous les hommes productifs l\u2019instinct est une force affirmative et cr\u00e9atrice, et la conscience une force critique et n\u00e9gative, chez Socrate l\u2019instinct devient critique et la conscience cr\u00e9atrice \u2013 c\u2019est une v\u00e9ritable monstruosit\u00e9 par carence.<\/p><\/blockquote>\n<p class=\"small\" style=\"padding-left: 60px;\">Nietzsche.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>90% de nos op\u00e9rations mentales seraient inconscientes. Nous appelons intuition une sensation, souvent indescriptible par les mots, d&rsquo;un chemin \u00e0 prendre, d&rsquo;une direction vers laquelle aller. <strong>Ne pas freiner son intuition c&rsquo;est gagner en cr\u00e9ativit\u00e9<\/strong>.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Pour Einstein, il \u00e9tait clair que le processus cr\u00e9atif avait un caract\u00e8re essentiellement non verbal et tr\u00e8s visuel &laquo;&nbsp;d&rsquo;abord il y a l&rsquo;apparition, l&rsquo;image de la cr\u00e9ation, puis dans une seconde phase, venait le <strong>dur labeur de mettre des mots sur ces images, ces sensations<\/strong>&laquo;&nbsp;.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Cette exp\u00e9rience rappelle les id\u00e9es philosophiques (depuis Dionysos en passant par Nietzsche ou Derrida) selon lesquelles jamais un langage ne pourra traduire les sensations et les perceptions produites par nos cerveaux. <em>Une pr\u00e9sence d&rsquo;avant les mots, dont le langage nous aurait \u00e9loign\u00e9 et \u00e0 laquelle nous ne cessons de tenter de revenir<\/em> (J.C Ameisen).<br \/>\n<img class=\"alignnone size-full wp-image-2546\" src=\"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2013\/04\/Various-abstract-illustrcircle41.png\" alt=\"Various-abstract-illustrcircle4\" width=\"651\" height=\"382\" \/><\/p>\n<p>Comme nous l&rsquo;avons vu, l&rsquo;\u00e9cole et notre \u00e9ducation nous enseignent que les \u00e9motions doivent \u00eatre contr\u00f4l\u00e9es et rationnelles et qu&rsquo;il faut \u00eatre mesur\u00e9 avec ses intuitions &#8230; Nous l&rsquo;avons d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9 sur ce site (voir article sur le <a title=\"blocage et perte de la cr\u00e9ativit\u00e9 (Premi\u00e8re partie : l\u2019importance de l\u2019enfance)\" href=\"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/bloquage-et-perte-de-la-creativite-1ere-partie-enfance-et-creativite\/\" target=\"_blank\">blocage et la perte de cr\u00e9ativit\u00e9<\/a>).<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<blockquote><p>Stop trying to control everything and just let go. LET GO !<\/p><\/blockquote>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Une r\u00e9cente \u00e9tude, r\u00e9alis\u00e9e par Michael Pham (universit\u00e9 de Columbia) vient de d\u00e9montrer que <strong>les d\u00e9cisions prises gr\u00e2ce aux \u00e9motions et non de mani\u00e8re rationnelle sont souvent les d\u00e9cisions les plus pertinentes<\/strong>. Le chercheur appelle ce ph\u00e9nom\u00e8ne &laquo;&nbsp;l&rsquo;effet oracle \u00e9motionnel&nbsp;&raquo; (l&rsquo;oracle \u00e9tant, dans la Gr\u00e8ce antique, la r\u00e9ponse d&rsquo;une divinit\u00e9 \u00e0 une personne venue la consulter). Attention cependant, il faut que le sujet ait un minimum de connaissance dans un domaine donn\u00e9. Si c&rsquo;est le cas, sa prise de d\u00e9cision inconsciente et spontan\u00e9e sera plus rapide et pr\u00e9cise que s&rsquo;il se concentre et qu&rsquo;il raisonne. L&rsquo;inconscient est capable de traiter de grandes quantit\u00e9s d&rsquo;information sans jamais \u00eatre d\u00e9pass\u00e9.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>M\u00eame votre conscience semble vide de toute pens\u00e9e, votre cerveau inconscient, dans la p\u00e9nombre, continue son travail acharn\u00e9. <strong>Faites-lui confiance, laissez les sensations vous envahir<\/strong> et ne chercher pas \u00e0 les nommer, laissez-vous aller. Just-let-go. Let go !<\/p>\n","parent":0,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/lache-toi-emotions-et-intuition\/","date":"2013-04-26T20:00:06-01:00","modified":"2014-07-28T12:27:14-01:00","format":"standard","slug":"lache-toi-emotions-et-intuition","guid":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/?p=979","excerpt":"<p>Le processus cr\u00e9atif est li\u00e9 \u00e0 la sensualit\u00e9&#8230; A la sensorialit\u00e9, plus pr\u00e9cis\u00e9ment. C&rsquo;est un exercice de communication avec &laquo;&nbsp;un monde qui ne parle pas&nbsp;&raquo;, un monde de sensations, de fusions, de d\u00e9sirs&#8230;<\/p>\n","menu_order":0,"comment_status":"open","ping_status":"closed","sticky":false,"date_tz":"Etc\/GMT+1","date_gmt":"2013-04-26T19:00:06+00:00","modified_tz":"Etc\/GMT+1","modified_gmt":"2014-07-28T11:27:14+00:00","meta":{"links":{"self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/posts\/979","author":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1","collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/posts","replies":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/posts\/979\/comments","version-history":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/posts\/979\/revisions"}},"featured_image":{"ID":1678,"title":"3276703387_3c5134f228","status":"inherit","type":"attachment","author":{"ID":1,"username":"admin","name":"admin","first_name":"","last_name":"","nickname":"admin","slug":"admin","URL":"","avatar":"http:\/\/0.gravatar.com\/avatar\/a4bb0ced6e8dd489975748dc0955abd7?s=96","description":"","registered":"2011-02-23T16:34:51+00:00","meta":{"links":{"self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1","archives":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1\/posts"}}},"content":"<p class=\"attachment\"><a href='http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2012\/04\/3276703387_3c5134f228.jpg'><img width=\"220\" height=\"165\" src=\"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2012\/04\/3276703387_3c5134f228.jpg\" class=\"attachment-medium\" alt=\"3276703387_3c5134f228\" \/><\/a><\/p>\n","parent":979,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/lache-toi-emotions-et-intuition\/3276703387_3c5134f228-2\/","date":"2012-09-30T00:53:08-01:00","modified":"2012-09-30T00:53:08-01:00","format":"standard","slug":"3276703387_3c5134f228-2","guid":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2012\/04\/3276703387_3c5134f228.jpg","excerpt":null,"menu_order":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"date_tz":"Etc\/GMT+1","date_gmt":"2012-09-29T23:53:08+00:00","modified_tz":"Etc\/GMT+1","modified_gmt":"2012-09-29T23:53:08+00:00","meta":{"links":{"self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/media\/1678","author":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1","collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/media","replies":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/media\/1678\/comments","version-history":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/media\/1678\/revisions","up":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/media\/979"}},"terms":[],"source":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2012\/04\/3276703387_3c5134f228.jpg","is_image":true,"attachment_meta":{"width":"220","height":"165","hwstring_small":"height='96' width='128'","file":"2012\/04\/3276703387_3c5134f228.jpg","sizes":{"thumbnail":{"file":"3276703387_3c5134f228-150x150.jpg","width":"150","height":"150","url":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2012\/04\/3276703387_3c5134f228-150x150.jpg"}},"image_meta":{"aperture":"0","credit":"","camera":"","caption":"","created_timestamp":"0","copyright":"","focal_length":"0","iso":"0","shutter_speed":"0","title":""}}},"terms":{"category":[{"ID":1,"name":"Cr\u00e9ation artistique","slug":"crea_art","description":"","parent":null,"count":35,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/category\/crea_art\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/category\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/category\/terms\/1"}}},{"ID":206,"name":"Po\u00efesis \/ Po\u00efetique","slug":"poeisis-poeitique","description":"","parent":null,"count":29,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/category\/poeisis-poeitique\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/category\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/category\/terms\/204"}}}],"post_tag":[{"ID":43,"name":"Cr\u00e9ation artistique","slug":"creation-artistique","description":"","parent":null,"count":13,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/creation-artistique\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/43"}}},{"ID":35,"name":"Cr\u00e9ativit\u00e9","slug":"creativite-2","description":"Cr\u00e9ativit\u00e9","parent":null,"count":11,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/creativite-2\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/35"}}},{"ID":200,"name":"intuitions","slug":"intuitions","description":"","parent":null,"count":1,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/intuitions\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/198"}}},{"ID":210,"name":"Po\u00efetique","slug":"poietique","description":"","parent":null,"count":16,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/poietique\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/208"}}},{"ID":195,"name":"Psychologie de l'Art","slug":"psychologie-de-lart","description":"","parent":null,"count":24,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/psychologie-de-lart\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/193"}}}]}},{"ID":159,"title":"Les paradoxes du cr\u00e9ateur","status":"publish","type":"post","author":{"ID":1,"username":"admin","name":"admin","first_name":"","last_name":"","nickname":"admin","slug":"admin","URL":"","avatar":"http:\/\/0.gravatar.com\/avatar\/a4bb0ced6e8dd489975748dc0955abd7?s=96","description":"","registered":"2011-02-23T16:34:51+00:00","meta":{"links":{"self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1","archives":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1\/posts"}}},"content":"<p><a href=\"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2013\/04\/Illustr-paradoxes.png\"><img class=\"alignnone size-full wp-image-2533\" src=\"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2013\/04\/Illustr-paradoxes.png\" alt=\"Illustr-paradoxes\" width=\"651\" height=\"382\" \/><\/a><\/p>\n<h3>Ordre et d\u00e9sordre<\/h3>\n<p>Barron d\u00e9finit la sensibilit\u00e9 artistique comme une pr\u00e9f\u00e9rence pour l\u2019ordre, les formes \u00e9l\u00e9gantes et l\u2019harmonie. Tous les termes pr\u00e9cit\u00e9s sont sujets \u00e0 des d\u00e9bats passionnants (qu\u2019est ce qui d\u00e9finit une forme \u00e9l\u00e9gante?), mais dans le cadre de cet expos\u00e9, nous nous int\u00e9resserons seulement \u00e0 la notion d\u2019ordre car il s\u2019agit d\u2019un paradoxe int\u00e9ressant du cr\u00e9ateur. Par ordre, dans le domaine cr\u00e9atif, il faut entendre <strong>la capacit\u00e9 \u00e0 organiser son propre d\u00e9sordre<\/strong>.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Un d\u00e9sordre implique une multitude de donn\u00e9es toutes plus diff\u00e9rentes les unes que les autres. Plus la culture, l\u2019exp\u00e9rience et la curiosit\u00e9 du cr\u00e9ateur sont \u00e9tendues, plus son d\u00e9sordre sera riche et vari\u00e9. L\u2019objectif \u00e9tant d\u2019organiser ce d\u00e9sordre pour ensuite l\u2019utiliser et faire des combinaisons inesp\u00e9r\u00e9es (Paul Valery)\u00a0entre les \u00e9l\u00e9ments (voir la partie\u00a0<a href=\"http:\/\/www.visu-synect.com\/?cat=14\">incubation et connexions<\/a>). Certains cr\u00e9ateurs, incapables d\u2019ordonner leur d\u00e9sordre int\u00e9rieur perdent en \u00ab\u00a0combinaisons inesp\u00e9r\u00e9es\u00a0\u00bb et en clart\u00e9. Cela nous am\u00e8ne \u00e0 la capacit\u00e9 de distanciation propre \u00e0 tous les cr\u00e9atifs. <strong>Distanciation face \u00e0 son d\u00e9sordre et distanciation face \u00e0 son travail<\/strong>.<\/p>\n<h3>Implication et distanciation<\/h3>\n<blockquote><p>- Aide-moi donc, b\u00e9gaya-t-il, on ne peut pas la laisser comme \u00e7a. \u00a0L\u2019\u00e9motion avait gagn\u00e9 Claude et ses yeux se mouillaient eux aussi, dans sa fraternit\u00e9 d\u2019artiste. Il s\u2019empressa mais le sculpteur, apr\u00e8s avoir r\u00e9clam\u00e9 son aide, voulait \u00eatre seul \u00e0 ramasser ces d\u00e9bris, comme s\u2019il e\u00fbt craint pour eux la brutalit\u00e9 de tout autre. Lentement, il se tra\u00eenait \u00e0 genoux, prenait les morceaux un \u00e0 un, les couchait, les rapprochait sur une planche. Bient\u00f4t la figure fut de nouveau enti\u00e8re, pareille \u00e0 une de ces suicid\u00e9es d\u2019amour qui se sont fracass\u00e9es du haut d\u2019un monument et qu\u2019on recolle, comiques et lamentables pour les porter \u00e0 la morgue. Lui, retomb\u00e9 sur le derri\u00e8re devant elle, ne la quittait pas du regard, s\u2019oubliait dans une contemplation navr\u00e9e.<\/p><\/blockquote>\n<p class=\"small\" style=\"padding-left: 30px;\">L\u2019\u00e9croulement des r\u00eaves de Mahoudeau, extrait de\u00a0<em>L\u2019Oeuvre<\/em>\u00a0d\u2019Emile Zola<\/p>\n<p>Bruner met en valeur la passion qui lie l\u2019objet \u00e0 l\u2019artiste au fur et \u00e0 mesure que celui-ci prend forme. L&rsquo;individu est d\u2019abord <strong>possesseur de l\u2019objet lorsqu\u2019il le con\u00e7oit, puis il devient poss\u00e9d\u00e9 par sa propre cr\u00e9ation<\/strong>. Pour pouvoir reprendre une attitude cr\u00e9ative et continuer son travail, il est oblig\u00e9 de se distancer, afin de v\u00e9rifier si le travail en cours correspond \u00e0 ses attentes initiales. Ce jeu d\u2019implication\/distanciation et Possesseur\/Poss\u00e9d\u00e9 va durer tout au long du processus.<\/p>\n<h3>R\u00e9ceptivit\u00e9, active comme passive<\/h3>\n<p>La cr\u00e9ativit\u00e9 suppose une r\u00e9ceptivit\u00e9 \u00e0 l\u2019environnement.\u00a0Oui, cette partie doit \u00eatre compl\u00e9t\u00e9e.<\/p>\n<h3>Complexit\u00e9 et simplification<\/h3>\n<p>Le cr\u00e9atif jouit d\u2019un gout paradoxal pour la <strong>complexit\u00e9 et la simplification<\/strong>. La complexit\u00e9 car il aime se poser des\u00a0<em>probl\u00e8mes<\/em> et les r\u00e9soudre. Son gout pour l\u2019analyse l\u2019attirera vers la complexit\u00e9. La simplification est n\u00e9cessaire pour pouvoir organiser et cat\u00e9goriser les \u00e9l\u00e9ments qui constituent ses ressources. Le cr\u00e9atif graphique effectuera alors un tri entre l\u2019essentiel et l\u2019accessoire, et, g\u00e9n\u00e9ralement, s\u2019efforcera \u00e0 quitter de l\u2019image tout ce qui complique la perception. Ramener une proposition plastique \u00e0 sa plus simple expression est indispensable au syst\u00e8me d\u2019association pr\u00e9sent\u00e9 en phase 2 du processus de cr\u00e9ation.<\/p>\n<h3>Pens\u00e9e divergente et pens\u00e9e convergente<\/h3>\n<p>Guildford (1967) consid\u00e9rait ces mod\u00e8les comme les plus importants dans la cr\u00e9ativit\u00e9. En quoi consiste-t-il ?<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<h4>Pens\u00e9e divergente<\/h4>\n<p>La pens\u00e9e divergente peut \u00eatre d\u00e9finie comme le mode de pens\u00e9e qui permet aux individus de g\u00e9n\u00e9rer autant de solutions possibles \u00e0 partir de contraintes relativement faibles. Un exemple : Guilford (1967) pr\u00e9sentait un crayon papier \u00e0 des individus et leur demandait d&rsquo;imaginer un grand nombre d&rsquo;utilisation avec ce crayon. Les r\u00e9sultats \u00e9taient comptabilis\u00e9s en fonction du nombre d&rsquo;usages imagin\u00e9s (fluency), le nombre de cat\u00e9gories (flexibility), le degr\u00e9 d&rsquo;originalit\u00e9 de la r\u00e9ponse en comparaison avec celles du groupe (originality) et la pr\u00e9cision des d\u00e9tails (elaboration).<br \/>\nLa pens\u00e9e divergente tend donc \u00e0 repousser les fronti\u00e8res et \u00e0 \u00e9largir les champs du possible.<\/p>\n<h4>Pens\u00e9e convergente<\/h4>\n<p>La pens\u00e9e convergente peut \u00eatre d\u00e9finie comme plus contraignante car il s&rsquo;agit de trouver des points communs \u00e0 des \u00e9l\u00e9ments et de les unifier dans un unique concept. Dans ses exp\u00e9rimentations, Mednick (1962) proposait trois concepts : cheveux, \u00e9tirer et temps. Les individus devaient alors identifier le concept qui permettrait d&rsquo;unifier les trois concepts propos\u00e9s. La r\u00e9ponse est &laquo;&nbsp;longueur&nbsp;&raquo;.<br \/>\nHudson affirme que les personnes qui sont dou\u00e9es en <strong>association libre (associations divergentes)<\/strong> seront attir\u00e9es par les arts, tandis que les personnes plus dou\u00e9es en associations convergentes seront attir\u00e9es par la science et la technologie (Oxford, 1998).<br \/>\nCette affirmation peut \u00eatre contrast\u00e9e car bien que les deux premi\u00e8re phase de la cr\u00e9ativit\u00e9 soient &laquo;&nbsp;divergentes&nbsp;&raquo;, les deux derni\u00e8res sont &laquo;&nbsp;convergentes&nbsp;&raquo;.<\/p>\n","parent":0,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/comportements-creatifs-et-paradoxes\/","date":"2013-04-25T17:35:09-01:00","modified":"2014-07-28T12:28:11-01:00","format":"standard","slug":"comportements-creatifs-et-paradoxes","guid":"http:\/\/www.visu-synect.com\/?p=159","excerpt":"<p>Toutes les phases de la cr\u00e9ation supposent l\u2019intervention d\u2019\u00e9l\u00e9ments qui semblent\u00a0antagonistes mais qui viennent \u00e9quilibrer le processus cr\u00e9atif.<\/p>\n","menu_order":0,"comment_status":"open","ping_status":"closed","sticky":false,"date_tz":"Etc\/GMT+1","date_gmt":"2013-04-25T16:35:09+00:00","modified_tz":"Etc\/GMT+1","modified_gmt":"2014-07-28T11:28:11+00:00","meta":{"links":{"self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/posts\/159","author":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1","collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/posts","replies":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/posts\/159\/comments","version-history":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/posts\/159\/revisions"}},"featured_image":{"ID":1680,"title":"Natalia_Fabia_01","status":"inherit","type":"attachment","author":{"ID":1,"username":"admin","name":"admin","first_name":"","last_name":"","nickname":"admin","slug":"admin","URL":"","avatar":"http:\/\/0.gravatar.com\/avatar\/a4bb0ced6e8dd489975748dc0955abd7?s=96","description":"","registered":"2011-02-23T16:34:51+00:00","meta":{"links":{"self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1","archives":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1\/posts"}}},"content":"<p class=\"attachment\"><a href='http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2012\/04\/Natalia_Fabia_01.jpg'><img width=\"220\" height=\"167\" src=\"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2012\/04\/Natalia_Fabia_01.jpg\" class=\"attachment-medium\" alt=\"Natalia_Fabia_01\" \/><\/a><\/p>\n","parent":159,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/comportements-creatifs-et-paradoxes\/natalia_fabia_01-2\/","date":"2012-09-30T00:54:18-01:00","modified":"2012-09-30T00:54:18-01:00","format":"standard","slug":"natalia_fabia_01-2","guid":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2012\/04\/Natalia_Fabia_01.jpg","excerpt":null,"menu_order":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"date_tz":"Etc\/GMT+1","date_gmt":"2012-09-29T23:54:18+00:00","modified_tz":"Etc\/GMT+1","modified_gmt":"2012-09-29T23:54:18+00:00","meta":{"links":{"self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/media\/1680","author":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1","collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/media","replies":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/media\/1680\/comments","version-history":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/media\/1680\/revisions","up":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/media\/159"}},"terms":[],"source":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2012\/04\/Natalia_Fabia_01.jpg","is_image":true,"attachment_meta":{"width":"220","height":"167","hwstring_small":"height='96' width='126'","file":"2012\/04\/Natalia_Fabia_01.jpg","sizes":{"thumbnail":{"file":"Natalia_Fabia_01-150x150.jpg","width":"150","height":"150","url":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2012\/04\/Natalia_Fabia_01-150x150.jpg"}},"image_meta":{"aperture":"0","credit":"","camera":"","caption":"","created_timestamp":"0","copyright":"","focal_length":"0","iso":"0","shutter_speed":"0","title":""}}},"terms":{"category":[{"ID":1,"name":"Cr\u00e9ation artistique","slug":"crea_art","description":"","parent":null,"count":35,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/category\/crea_art\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/category\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/category\/terms\/1"}}},{"ID":206,"name":"Po\u00efesis \/ Po\u00efetique","slug":"poeisis-poeitique","description":"","parent":null,"count":29,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/category\/poeisis-poeitique\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/category\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/category\/terms\/204"}}}],"post_tag":[{"ID":109,"name":"distanciation","slug":"distanciation","description":"","parent":null,"count":1,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/distanciation\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/108"}}},{"ID":101,"name":"paradoxes","slug":"paradoxes","description":"","parent":null,"count":1,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/paradoxes\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/100"}}},{"ID":210,"name":"Po\u00efetique","slug":"poietique","description":"","parent":null,"count":16,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/poietique\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/208"}}},{"ID":195,"name":"Psychologie de l'Art","slug":"psychologie-de-lart","description":"","parent":null,"count":24,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/psychologie-de-lart\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/193"}}},{"ID":105,"name":"sensibilit\u00e9 artistique","slug":"sensibilite-artistique","description":"","parent":null,"count":1,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/sensibilite-artistique\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/104"}}},{"ID":113,"name":"simplification","slug":"simplification","description":"","parent":null,"count":1,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/simplification\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/112"}}}]}},{"ID":179,"title":"Hi\u00e9rarchie de la cr\u00e9ativit\u00e9 (Irving Taylor, 1959)","status":"publish","type":"post","author":{"ID":1,"username":"admin","name":"admin","first_name":"","last_name":"","nickname":"admin","slug":"admin","URL":"","avatar":"http:\/\/0.gravatar.com\/avatar\/a4bb0ced6e8dd489975748dc0955abd7?s=96","description":"","registered":"2011-02-23T16:34:51+00:00","meta":{"links":{"self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1","archives":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1\/posts"}}},"content":"<p><img class=\"alignnone size-full wp-image-2586\" src=\"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2013\/04\/Illustr-hierarchie-crea.png\" alt=\"Illustr-hierarchie-crea\" width=\"651\" height=\"651\" \/><\/p>\n<p>Le plan expressif : consiste \u00e0 produire de <strong>simples dessins sans originalit\u00e9 ni habilet\u00e9<\/strong>. Pleine libert\u00e9 et spontan\u00e9it\u00e9.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Le plan productif : la satisfaction obtenue lors du plan expressif pousse \u00e0 affiner la technique pour mieux s\u2019exprimer. Cependant, un premier probl\u00e8me se pose : <strong>comment ne pas tuer la libert\u00e9<\/strong> et la spontan\u00e9it\u00e9 via l\u2019\u00e9ducation de la technique ? Cela peut d\u00e9courager les cr\u00e9ateurs voire les pousser \u00e0 abandonner. Cette \u00e9tape permet d\u2019acc\u00e9der au troisi\u00e8me niveau, le plan inventif.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Le plan inventif se caract\u00e9rise par la capacit\u00e9 de <strong>mettre en relation les connaissances accumul\u00e9es<\/strong> lors des plans pr\u00e9c\u00e9dents.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Le plan r\u00e9novateur : le cr\u00e9ateur atteignant ce niveau se donne la capacit\u00e9 de cr\u00e9er de <strong>nouveaux concepts qui prolongent des concepts d\u00e9j\u00e0 existants<\/strong>. Il faut ajouter suffisamment de savoir, d\u2019exp\u00e9rience et de culture pour atteindre ce niveau. Selon Howard Gardner, Mozart \u00e9tait un ma\u00eetre mais n&rsquo;\u00e9tait pas un &laquo;&nbsp;faiseur&nbsp;&raquo;. Il n&rsquo;a pas cr\u00e9\u00e9 de nouveau style musical mais gr\u00e2ce \u00e0 ses partitions tr\u00e8s bien structur\u00e9e et ses m\u00e9lodies sublimes il a mis un point final \u00e0 la p\u00e9riode baroque et a ouvert le chemin vers l&rsquo;\u00e9poque romantique dans laquelle Beethoven ouvrira de nouvelles possibilit\u00e9s.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Le plan supr\u00eame ou <em>emergentive<\/em> : l\u2019inspiration divine, l\u2019<strong>ouverture d\u2019un nouveau canal culturel<\/strong>. Ici fleurissent les id\u00e9es des nouvelles \u00e9coles. Les capacit\u00e9s requises pour traiter et organiser la consid\u00e9rable quantit\u00e9 d\u2019information issue du savoir, de l\u2019exp\u00e9rience et de l\u2019affectivit\u00e9 sont \u00e9normes. Les &laquo;&nbsp;faiseurs&nbsp;&raquo; que sont Einstein, Picasso et Freud trouvent leurs places dans cette derni\u00e8re cat\u00e9gorie car ils ont r\u00e9duit en miette certains cadres pour en cr\u00e9er de nouveaux.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Le savoir ne conditionne pas la cr\u00e9ativit\u00e9 mais il la stimule en lui fournissant de nouvelles ressources.<\/p>\n","parent":0,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/hierarchie-de-la-creation-irving-taylor-1959\/","date":"2013-04-24T21:24:12-01:00","modified":"2014-07-28T12:29:33-01:00","format":"standard","slug":"hierarchie-de-la-creation-irving-taylor-1959","guid":"http:\/\/www.visu-synect.com\/?p=179","excerpt":"<p>La hi\u00e9rarchie d&rsquo;Irving Taylor comporte 5 niveaux successifs : plan expressif, plan productif, plan inventif, plan r\u00e9novateur, plan supr\u00eame ou\u00a0emergentive. Nous allons les d\u00e9crire un \u00e0 un.<\/p>\n","menu_order":0,"comment_status":"open","ping_status":"closed","sticky":false,"date_tz":"Etc\/GMT+1","date_gmt":"2013-04-24T20:24:12+00:00","modified_tz":"Etc\/GMT+1","modified_gmt":"2014-07-28T11:29:33+00:00","meta":{"links":{"self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/posts\/179","author":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1","collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/posts","replies":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/posts\/179\/comments","version-history":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/posts\/179\/revisions"}},"featured_image":{"ID":1682,"title":"Jack-Chambers-Lunch","status":"inherit","type":"attachment","author":{"ID":1,"username":"admin","name":"admin","first_name":"","last_name":"","nickname":"admin","slug":"admin","URL":"","avatar":"http:\/\/0.gravatar.com\/avatar\/a4bb0ced6e8dd489975748dc0955abd7?s=96","description":"","registered":"2011-02-23T16:34:51+00:00","meta":{"links":{"self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1","archives":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1\/posts"}}},"content":"<p class=\"attachment\"><a href='http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2012\/04\/Jack-Chambers-Lunch.jpg'><img width=\"220\" height=\"238\" src=\"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2012\/04\/Jack-Chambers-Lunch.jpg\" class=\"attachment-medium\" alt=\"Jack-Chambers-Lunch\" \/><\/a><\/p>\n","parent":179,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/hierarchie-de-la-creation-irving-taylor-1959\/jack-chambers-lunch-2\/","date":"2012-09-30T00:55:39-01:00","modified":"2012-09-30T00:55:39-01:00","format":"standard","slug":"jack-chambers-lunch-2","guid":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2012\/04\/Jack-Chambers-Lunch.jpg","excerpt":null,"menu_order":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"date_tz":"Etc\/GMT+1","date_gmt":"2012-09-29T23:55:39+00:00","modified_tz":"Etc\/GMT+1","modified_gmt":"2012-09-29T23:55:39+00:00","meta":{"links":{"self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/media\/1682","author":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1","collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/media","replies":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/media\/1682\/comments","version-history":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/media\/1682\/revisions","up":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/media\/179"}},"terms":[],"source":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2012\/04\/Jack-Chambers-Lunch.jpg","is_image":true,"attachment_meta":{"width":"220","height":"238","hwstring_small":"height='96' width='88'","file":"2012\/04\/Jack-Chambers-Lunch.jpg","sizes":{"thumbnail":{"file":"Jack-Chambers-Lunch-150x150.jpg","width":"150","height":"150","url":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2012\/04\/Jack-Chambers-Lunch-150x150.jpg"}},"image_meta":{"aperture":"0","credit":"","camera":"","caption":"","created_timestamp":"0","copyright":"For copyright permission contact the Art Gallery of Ontario","focal_length":"0","iso":"0","shutter_speed":"0","title":""}}},"terms":{"category":[{"ID":1,"name":"Cr\u00e9ation artistique","slug":"crea_art","description":"","parent":null,"count":35,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/category\/crea_art\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/category\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/category\/terms\/1"}}},{"ID":206,"name":"Po\u00efesis \/ Po\u00efetique","slug":"poeisis-poeitique","description":"","parent":null,"count":29,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/category\/poeisis-poeitique\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/category\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/category\/terms\/204"}}}],"post_tag":[{"ID":227,"name":"Hi\u00e9rarchie de la cr\u00e9ativit\u00e9","slug":"hierarchie-de-la-creativite","description":"","parent":null,"count":1,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/hierarchie-de-la-creativite\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/224"}}},{"ID":115,"name":"Irving Taylor","slug":"irving-taylor","description":"","parent":null,"count":1,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/irving-taylor\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/114"}}},{"ID":210,"name":"Po\u00efetique","slug":"poietique","description":"","parent":null,"count":16,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/poietique\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/208"}}},{"ID":195,"name":"Psychologie de l'Art","slug":"psychologie-de-lart","description":"","parent":null,"count":24,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/psychologie-de-lart\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/193"}}}]}},{"ID":120,"title":"La cr\u00e9ativit\u00e9 perdue. Premi\u00e8re partie : l\u2019enfance","status":"publish","type":"post","author":{"ID":1,"username":"admin","name":"admin","first_name":"","last_name":"","nickname":"admin","slug":"admin","URL":"","avatar":"http:\/\/0.gravatar.com\/avatar\/a4bb0ced6e8dd489975748dc0955abd7?s=96","description":"","registered":"2011-02-23T16:34:51+00:00","meta":{"links":{"self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1","archives":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1\/posts"}}},"content":"<p><img class=\"alignnone size-full wp-image-2584\" src=\"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2013\/04\/Illustr-perte-crea-1.png\" alt=\"Illustr-perte-crea-1\" width=\"651\" height=\"651\" \/><\/p>\n<blockquote><p>Tous les enfants sont des artistes. L\u2019enjeu est de le rester en grandissant.<\/p><\/blockquote>\n<p class=\"small\" style=\"padding-left: 60px;\">Pablo Picasso<\/p>\n<div class=\"clear padding20\"><\/div>\n<p>Commen\u00e7ons par nous int\u00e9resser \u00e0 l\u2019enfance. Jusqu\u2019\u00e0 l\u2019adolescence, <strong>l\u2019enfant est un explorateur et un inventeur en puissance<\/strong>. Ses cr\u00e9ations sont banales, \u00e9ph\u00e9m\u00e8res et n\u2019ont gu\u00e8re de signification mais l\u2019exploration par le\u00a0<em>jeu<\/em> occupe une large place dans son esprit et fait partie de son d\u00e9veloppement. La cr\u00e9ativit\u00e9 est l\u2019<strong>extension, dans la vie adulte des qualit\u00e9s vitales d\u2019exploration et d\u2019inventivit\u00e9 de l\u2019enfance<\/strong>. Le niveau de cr\u00e9ativit\u00e9 auquel nous arrivons en tant qu\u2019adultes varie de fa\u00e7on spectaculaire d\u2019un adulte \u00e0 l\u2019autre.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Dans un occident en paix, les \u00e9tats et les villes agissent comme des parents gigantesques qui <strong>nous prot\u00e8gent et nous soignent<\/strong>. Compte tenu de ce niveau de s\u00e9curit\u00e9 et de l\u2019\u00e9norme potentiel explorateur de notre cerveau, tous les citoyens devraient \u00eatre des inventeurs en puissance. L\u2019adulte, avec son exp\u00e9rience et son champ affectif \u00e9tendu poss\u00e8de toutes les clefs de la cr\u00e9ativit\u00e9. Mais ayant perdu sa facult\u00e9 d\u2019exploration et n\u2019osant plus faire de connexions entre des donn\u00e9es jug\u00e9es trop diff\u00e9rentes il se contentera de savourer les inventions en seconde main, en les regardant \u00e0 la t\u00e9l\u00e9.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><strong>Nous sommes paresseux <\/strong>et nous tombons facilement dans la s\u00e9curit\u00e9 des routines famili\u00e8res et \u00e9prouv\u00e9es. Puisse que l\u2019on s\u2019est habitu\u00e9 \u00e0 vivre sans prise de risque, pourquoi en prendre? Il faut que la situation de l\u2019environnement nous paraisse rassurante pour que nous nous risquions \u00e0 aller explorer plus en avant car l\u2019exploration implique <strong>l\u2019incertitude et l\u2019incertitude fait peur<\/strong>. Comment a-t-on pu perdre le go\u00fbt de cr\u00e9er ? Avan\u00e7ons quelques hypoth\u00e8ses pour expliquer ce renversement\u2026<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<blockquote><p>D\u00e9cloisonner le savoir, faire des connexions entre des connaissances vari\u00e9es : c&rsquo;est le coeur de la cr\u00e9ativit\u00e9.<\/p><\/blockquote>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><strong>L\u2019\u00e9cole insiste sur la raison et la logique<\/strong> au d\u00e9triment de la cr\u00e9ativit\u00e9. C&rsquo;est le fameux mod\u00e8le cognitiviste qui donne les bons et les mauvais points aux \u00e9l\u00e8ves. En grammaire, en maths ou en histoire, lorsque le prof pose une question il attend une r\u00e9ponse pr\u00e9cise. La notion de faute, assortie de reproches et suivie d\u2019une mauvaise note, fixe l\u2019enfant \u00e0 un id\u00e9al moral.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Ces \u00ab\u00a0sets\u00a0\u00bb dont il est difficile de s\u2019affranchir, ont le m\u00e9rite de produire des individus intelligents (capables d\u2019accumuler des informations dans des domaines restreints et fixes) mais cr\u00e9ent aussi une rigidit\u00e9 fonctionnelle (pas de mise en relation entre ces informations, pas d\u2019\u00e9veil de la curiosit\u00e9, rejet syst\u00e9matique de ce qui est jug\u00e9 illogique, etc.).<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Me basant sur ma propre exp\u00e9rience d\u2019\u00e9l\u00e8ve, j\u2019ai l\u2019impression d\u2019avoir pass\u00e9 ma scolarit\u00e9 \u00e0\u00a0<em>apprendre<\/em>. Apprendre \u00e0 apprendre est n\u00e9cessaire, mais la pr\u00e9dominance accord\u00e9e \u00e0 ce qui doit \u00eatre appris et \u00e0 la logique endort l\u2019esprit imaginatif. J\u2019imagine que si cette m\u00e9thode a une place aussi importante dans l\u2019\u00e9ducation actuelle, c\u2019est que des professionnels (beaucoup plus cultiv\u00e9s, s\u00e9rieux et barbus que moi) ont des arguments convaincants. C\u2019est certainement la meilleure fa\u00e7on de former des m\u00e9decins, il faut bien le reconna\u00eetre.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Peut-\u00eatre faut-il aller chercher du c\u00f4t\u00e9 de la paresse g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e, de la sociologie ou de la d\u00e9mographie pour expliquer le manque de souplesse du syst\u00e8me \u00e9ducatif. A l\u2019inverse, des gourous de l\u2019\u00e9ducation ayant compris l\u2019importance qu\u2019il faut donner \u00e0 l\u2019imagination dans l\u2019\u00e9ducation croient qu\u2019il suffit de prolonger les activit\u00e9s cr\u00e9atives de l\u2019enfance. Ils traitent donc les ados comme des enfants attard\u00e9s\u2026 Il est possible de s\u2019arranger avec le syst\u00e8me actuel, un enseignement de la raison est aussi n\u00e9cessaire, la logique et la coh\u00e9rence font partie du processus cr\u00e9atif. Ce n\u2019est qu\u2019une question d\u2019\u00e9quilibre.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Notre \u00e9poque produit des esprits sp\u00e9cialis\u00e9s dans des domaines tr\u00e8s sp\u00e9cifiques, ce qui permet d&rsquo;accumuler une immense quantit\u00e9 de savoir. Reste que <strong>la sp\u00e9cialisation et les fronti\u00e8res entre les diff\u00e9rents domaines sont telles qu&rsquo;il n&rsquo;existe aucune mise en relation des connaissances<\/strong>. Cette mise en relation est le c\u0153ur de la cr\u00e9ativit\u00e9. Le manque de vision globale des choses limite l&rsquo;individu dans ses raisonnements et dans sa spiritualit\u00e9.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>L&rsquo;am\u00e9ricain Robert Ornstein, professeur de Psychologie \u00e0 l&rsquo;universit\u00e9 de Californie du Sud, prouve que nous sommes devenu esclaves d&rsquo;un seul h\u00e9misph\u00e8re de notre cerveau (le gauche, celui de la logique et du langage) et que de la sorte nous supprimons la partie la plus joueuse et cr\u00e9ative que nous portons tous (Cohen, h. 1992). L\u2019enseignement et la soci\u00e9t\u00e9 ont r\u00e9ussi \u00e0 produire des esprits critiques : le prochain progr\u00e8s serait de compl\u00e9ter la pens\u00e9e critique par la pens\u00e9e cr\u00e9ative.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Nous faisons partie d&rsquo;une soci\u00e9t\u00e9 qui tend \u00e0 condamner le talent ou la diff\u00e9rence d&rsquo;autrui. La peur d&rsquo;\u00eatre trop diff\u00e9rent ou en contradiction avec la pens\u00e9e dominante est un frein car elle suppose le rejet, grande peur sociale de l&rsquo;humain. Que nous le voulions ou non, nous sommes li\u00e9s les uns aux autres et derri\u00e8re la course au statut, \u00e0 la consommation, se cache un grand besoin de faire partie du groupe, d&rsquo;\u00eatre reconnu et aim\u00e9. Dans la longue histoire de l&rsquo;homme, et sous des conditions de vie plus pr\u00e9caires, le rejet et la solitude \u00e9taient li\u00e9s \u00e0 une mort assur\u00e9e. Aujourd&rsquo;hui, bien que symbolique, cette peur persiste, et la majorit\u00e9 des adultes \u00e9viteront instinctivement que leur enfant ne se diff\u00e9rencie trop de ses semblables.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<blockquote><p>Si la spontan\u00e9it\u00e9 s\u2019exprime sans censure et si elle est valoris\u00e9e, la cr\u00e9ativit\u00e9 deviendra une source de satisfaction. Cette s\u00e9curit\u00e9 psychologique est vitale pour le maintien de la vie cr\u00e9ative \u00e0 l&rsquo;\u00e2ge adulte.<\/p><\/blockquote>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Apr\u00e8s un tel traitement des ann\u00e9es durant, et si nous grandissons dans un environnement aussi rigide que l\u2019\u00e9cole, imaginez dans quel \u00e9tat notre cr\u00e9ativit\u00e9 et notre originalit\u00e9 entrent dans le monde adulte\u2026 Ce monde adulte dont les communications sont sommaires, les id\u00e9es pr\u00e9con\u00e7ues, le pr\u00eat-\u00e0-tout qui limite l\u2019inventivit\u00e9 au quotidien. R\u00e9sultat : des carr\u00e9s sur pattes ! De purs produits conformes au syst\u00e8me logique et restreint!<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>L\u2019anthropologue Margaret Mead (1959) a affirm\u00e9 que les cultures qui conc\u00e8dent le plus de libert\u00e9 et de spontan\u00e9it\u00e9 \u00e0 ses enfants sont les cultures qui produisent le plus d\u2019individus cr\u00e9atifs (J\u2019ai l\u2019impression de faire un manifeste de soixante-huitard !). Encore une fois, pas de m\u00e9prise, lorsque nous parlons de libert\u00e9 pour l\u2019enfant, nous parlons de libert\u00e9 cr\u00e9ative. Ne pas prendre au s\u00e9rieux leurs dessins, en critiquer les couleurs ou les proportions sont des r\u00e9actions qui ont de grandes cons\u00e9quences dans leurs esprits. A l\u2019inverse, le d\u00e9sir de perfection des parents peut aussi se transformer en frein pour l\u2019enfant.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Aussi libres et spontan\u00e9s qu\u2019ils sont, ils n\u2019en demeurent pas moins sensibles au jugement et <strong>ils ne s\u2019aventureront pas \u00e0 renouveler une exp\u00e9rience qui a \u00e9t\u00e9 v\u00e9cue comme d\u00e9sagr\u00e9able<\/strong>. Souvenez-vous de la hi\u00e9rarchie de la cr\u00e9ation pr\u00e9sent\u00e9e pr\u00e9c\u00e9demment : si leur spontan\u00e9it\u00e9 s\u2019exprime sans censure et si elle est valoris\u00e9e, ils feront de leur cr\u00e9ativit\u00e9 une source de satisfaction. Cette s\u00e9curit\u00e9 psychologique est vitale pour le maintien de la vie cr\u00e9ative.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Malgr\u00e9 tout l\u2019amour que les adultes ont pour leurs enfants, leur vitalit\u00e9 est consid\u00e9r\u00e9e comme une menace grandissante pour la domination de l\u2019adulte vieillissant. Ils savent que, quand viendra la vieillesse ils devront c\u00e9der la place, mais ils font tout leur possible pour reculer cette fatale \u00e9ch\u00e9ance. Il y a donc une forte tendance \u00e0 r\u00e9primer l\u2019esprit inventif chez les plus jeunes. On peut appr\u00e9cier leur \u00ab\u00a0\u0153il neuf\u00a0\u00bb et leur esprit cr\u00e9ateur, mais la lutte n\u2019en est pas moins \u00e2pre (MORRIS).<\/p>\n<div id=\"l\u00e9gende\">\n<p style=\"text-align: center;\"><a href=\"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2011\/04\/Noeud-au-cerveau-bandeau-sur-les-yeux.jpg\"><img class=\"aligncenter size-medium wp-image-574\" title=\"Noeud au cerveau bandeau sur les yeux\" src=\"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2011\/04\/Noeud-au-cerveau-bandeau-sur-les-yeux-275x300.jpg\" alt=\"\" width=\"275\" height=\"300\" \/><\/a><\/p>\n<p class=\"small\" style=\"text-align: center;\"><em>N\u0153ud au cerveau, bandeau sur les yeux<\/em><\/p>\n<\/div>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Le poids du conformisme \u00e9ducatif et soci\u00e9tal qui s\u2019accumule sur les \u00e9paules de l\u2019enfant r\u00e9duit donc la flamme de libert\u00e9 et de spontan\u00e9it\u00e9 n\u00e9cessaire \u00e0 l\u2019\u00e9lan cr\u00e9ateur. Peu d\u2019entre eux r\u00e9ussiront \u00e0 se cr\u00e9er un moi assez fort et flexible pour r\u00e9sister au conformisme ext\u00e9rieur. Apr\u00e8s avoir pass\u00e9 27 ans en prison et avoir \u00e9t\u00e9 \u00e9lu en 1994 pr\u00e9sident de l&rsquo;Afrique du sud, Nelson Mandela a partag\u00e9 un de ses po\u00e8me pr\u00e9f\u00e9r\u00e9, \u00e9crit par Marianne Williamson.<br \/>\nRemplacer &laquo;&nbsp;God&nbsp;&raquo; par &laquo;&nbsp;life&nbsp;&raquo;.<\/p>\n<blockquote><p>Our deepest fear is not that we are inadequate.<br \/>\nOur deepest fear is that we are powerful beyond measure.<br \/>\nIt is our light, not our darkness<br \/>\nThat most frightens us.<br \/>\nWe ask ourselves<br \/>\nWho am I to be brilliant, gorgeous, talented, fabulous?<br \/>\nActually, who are you not to be?<br \/>\nYou are a child of God.<br \/>\nYour playing small<br \/>\nDoes not serve the world.<br \/>\nThere&rsquo;s nothing enlightened about shrinking<br \/>\nSo that other people won&rsquo;t feel insecure around you.<br \/>\nWe are all meant to shine,<br \/>\nAs children do.<br \/>\nWe were born to make manifest<br \/>\nThe glory of God that is within us.<br \/>\nIt&rsquo;s not just in some of us;<br \/>\nIt&rsquo;s in everyone.<br \/>\nAnd as we let our own light shine,<br \/>\nWe unconsciously give other people permission to do the same.<br \/>\nAs we&rsquo;re liberated from our own fear,<br \/>\nOur presence automatically liberates others.<br \/>\nOur Deepest Fear<br \/>\nBy Marianne Williamson<\/p><\/blockquote>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p class=\"small\">Sources : MORRIS \u2013 LANDAU.<\/p>\n","parent":0,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/bloquage-et-perte-de-la-creativite-1ere-partie-enfance-et-creativite\/","date":"2013-04-24T14:37:02-01:00","modified":"2014-09-01T21:47:33-01:00","format":"standard","slug":"bloquage-et-perte-de-la-creativite-1ere-partie-enfance-et-creativite","guid":"http:\/\/www.visu-synect.com\/?p=120","excerpt":"<p>En plus des facteurs biologiques et psychologique, l&rsquo;environnement a une grande importance dans le d\u00e9veloppement de la cr\u00e9ativit\u00e9 chez les enfants. Dans cet article nous nous int\u00e9resserons \u00e0 l&rsquo;impact de l&rsquo;\u00e9ducation sur la cr\u00e9ativit\u00e9.<\/p>\n","menu_order":0,"comment_status":"open","ping_status":"closed","sticky":false,"date_tz":"Etc\/GMT+1","date_gmt":"2013-04-24T13:37:02+00:00","modified_tz":"Etc\/GMT+1","modified_gmt":"2014-09-01T20:47:33+00:00","meta":{"links":{"self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/posts\/120","author":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1","collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/posts","replies":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/posts\/120\/comments","version-history":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/posts\/120\/revisions"}},"featured_image":{"ID":1684,"title":"tumblr_m62xc6yYTs1qzv83io1_400","status":"inherit","type":"attachment","author":{"ID":1,"username":"admin","name":"admin","first_name":"","last_name":"","nickname":"admin","slug":"admin","URL":"","avatar":"http:\/\/0.gravatar.com\/avatar\/a4bb0ced6e8dd489975748dc0955abd7?s=96","description":"","registered":"2011-02-23T16:34:51+00:00","meta":{"links":{"self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1","archives":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1\/posts"}}},"content":"<p class=\"attachment\"><a href='http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2012\/04\/tumblr_m62xc6yYTs1qzv83io1_400.png'><img width=\"200\" height=\"300\" src=\"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2012\/04\/tumblr_m62xc6yYTs1qzv83io1_400-200x300.png\" class=\"attachment-medium\" alt=\"tumblr_m62xc6yYTs1qzv83io1_400\" \/><\/a><\/p>\n","parent":120,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/bloquage-et-perte-de-la-creativite-1ere-partie-enfance-et-creativite\/tumblr_m62xc6yyts1qzv83io1_400-2\/","date":"2012-09-30T00:56:50-01:00","modified":"2012-09-30T00:56:50-01:00","format":"standard","slug":"tumblr_m62xc6yyts1qzv83io1_400-2","guid":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2012\/04\/tumblr_m62xc6yYTs1qzv83io1_400.png","excerpt":null,"menu_order":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"date_tz":"Etc\/GMT+1","date_gmt":"2012-09-29T23:56:50+00:00","modified_tz":"Etc\/GMT+1","modified_gmt":"2012-09-29T23:56:50+00:00","meta":{"links":{"self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/media\/1684","author":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1","collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/media","replies":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/media\/1684\/comments","version-history":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/media\/1684\/revisions","up":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/media\/120"}},"terms":[],"source":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2012\/04\/tumblr_m62xc6yYTs1qzv83io1_400.png","is_image":true,"attachment_meta":{"width":"220","height":"330","hwstring_small":"height='96' width='64'","file":"2012\/04\/tumblr_m62xc6yYTs1qzv83io1_400.png","sizes":{"thumbnail":{"file":"tumblr_m62xc6yYTs1qzv83io1_400-150x150.png","width":"150","height":"150","url":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2012\/04\/tumblr_m62xc6yYTs1qzv83io1_400-150x150.png"},"medium":{"file":"tumblr_m62xc6yYTs1qzv83io1_400-200x300.png","width":"200","height":"300","url":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2012\/04\/tumblr_m62xc6yYTs1qzv83io1_400-200x300.png"}},"image_meta":{"aperture":"0","credit":"","camera":"","caption":"","created_timestamp":"0","copyright":"","focal_length":"0","iso":"0","shutter_speed":"0","title":""}}},"terms":{"post_tag":[{"ID":131,"name":"adulte enfant","slug":"adulte-enfant","description":"","parent":null,"count":2,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/adulte-enfant\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/130"}}},{"ID":124,"name":"enfance","slug":"enfance","description":"","parent":null,"count":1,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/enfance\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/123"}}},{"ID":126,"name":"exploration","slug":"exploration","description":"","parent":null,"count":1,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/exploration\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/125"}}},{"ID":125,"name":"jeu","slug":"jeu","description":"","parent":null,"count":1,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/jeu\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/124"}}},{"ID":68,"name":"Landau","slug":"landau","description":"","parent":null,"count":2,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/landau\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/67"}}},{"ID":129,"name":"libert\u00e9","slug":"liberte","description":"","parent":null,"count":1,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/liberte\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/128"}}},{"ID":123,"name":"perte de la cr\u00e9ativit\u00e9","slug":"perte-de-la-creativite","description":"","parent":null,"count":2,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/perte-de-la-creativite\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/122"}}},{"ID":195,"name":"Psychologie de l'Art","slug":"psychologie-de-lart","description":"","parent":null,"count":24,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/psychologie-de-lart\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/193"}}}],"category":[{"ID":1,"name":"Cr\u00e9ation artistique","slug":"crea_art","description":"","parent":null,"count":35,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/category\/crea_art\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/category\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/category\/terms\/1"}}},{"ID":206,"name":"Po\u00efesis \/ Po\u00efetique","slug":"poeisis-poeitique","description":"","parent":null,"count":29,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/category\/poeisis-poeitique\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/category\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/category\/terms\/204"}}}]}},{"ID":2384,"title":"Le peintre de la vie moderne","status":"publish","type":"post","author":{"ID":1,"username":"admin","name":"admin","first_name":"","last_name":"","nickname":"admin","slug":"admin","URL":"","avatar":"http:\/\/0.gravatar.com\/avatar\/a4bb0ced6e8dd489975748dc0955abd7?s=96","description":"","registered":"2011-02-23T16:34:51+00:00","meta":{"links":{"self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1","archives":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1\/posts"}}},"content":"<p><img class=\"alignnone size-full wp-image-2580\" src=\"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2013\/04\/Illustr-peintre-vie-moderne-beaudelaire1.png\" alt=\"Illustr-peintre-vie-moderne-beaudelaire\" width=\"651\" height=\"651\" \/><\/p>\n<p>Lorsqu\u2019enfin je le trouvai, je vis tout d\u2019abord que je n\u2019avais pas affaire pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 un artiste, mais plut\u00f4t \u00e0 un homme du monde.\u00a0Entendez ici, je vous prie, le mot artiste dans un sens tr\u00e8s restreint, et le mot\u00a0homme<br \/>\ndu monde dans un sens tr\u00e8s \u00e9tendu. Homme du monde, c\u2019est-\u00e0-dire homme\u00a0du monde\u00a0entier, homme qui comprend le monde et les raisons myst\u00e9rieuses et\u00a0l\u00e9gitimes de tous\u00a0ses usages ; artiste, c\u2019est-\u00e0-dire sp\u00e9cialiste, homme attach\u00e9 \u00e0 sa palette\u00a0comme le serf \u00e0 la gl\u00e8be. M. G. n\u2019aime pas \u00eatre appel\u00e9 artiste. N\u2019a-t-il pas un\u00a0peu raison ? Il s\u2019int\u00e9resse au monde entier ; il veut savoir, comprendre,\u00a0appr\u00e9cier tout ce qui se passe \u00e0 la surface de notre sph\u00e9ro\u00efde.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>L\u2019artiste vit\u00a0tr\u00e8s peu, ou m\u00eame pas du tout, dans le monde moral et politique. Celui qui\u00a0habite dans le quartier Breda ignore ce qui se passe dans le faubourg Saint-Germain. Sauf deux ou trois exceptions qu\u2019il est \u00a0inutile de nommer, la plupart\u00a0des artistes sont, il faut bien le dire, des brutes tr\u00e8s adroites, de purs\u00a0man\u0153uvres, des intelligences de village, des cervelles de hameau. Leur\u00a0conversation, forc\u00e9ment born\u00e9e \u00e0 un cercle tr\u00e8s \u00e9troit, devient tr\u00e8s vite\u00a0insupportable \u00e0 l\u2019homme du monde, au citoyen spirituel de l\u2019univers.<\/p>\n<p>Ainsi, pour entrer dans la compr\u00e9hension de M. G., prenez note tout de suite\u00a0de\u00a0ceci : c\u2019est que la curiosit\u00e9 peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme le point de d\u00e9part de\u00a0son g\u00e9nie.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Vous souvenez-vous d\u2019un tableau (en v\u00e9rit\u00e9, c\u2019est un tableau !) \u00e9crit par la\u00a0plus\u00a0puissante plume de cette \u00e9poque, et qui a pour titre L\u2019Homme des foules ?<br \/>\nDerri\u00e8re la\u00a0vitre d\u2019un caf\u00e9, un convalescent, contemplant la foule avec jouissance, se\u00a0m\u00eale par la\u00a0pens\u00e9e, \u00e0 toutes les pens\u00e9es qui s\u2019agitent autour de lui. Revenu r\u00e9cemment\u00a0des ombres\u00a0de la mort, il aspire avec d\u00e9lices tous les germes et tous les effluves de la vie\u00a0; comme\u00a0il a \u00e9t\u00e9 sur le point de tout oublier, il se souvient et veut avec ardeur se\u00a0souvenir de\u00a0tout. Finalement, il se pr\u00e9cipite \u00e0 travers cette foule \u00e0 la recherche d\u2019un\u00a0inconnu dont la physionomie entrevue l\u2019a, en un clin d\u2019oeil, fascin\u00e9. La\u00a0curiosit\u00e9 est devenue une passion fatale, irr\u00e9sistible !<br \/>\nSupposez un artiste qui serait toujours, spirituellement, \u00e0 l\u2019\u00e9tat du\u00a0convalescent, et\u00a0vous aurez la clef du caract\u00e8re de M. G.\u00a0Or la convalescence est comme un retour vers l\u2019enfance. Le convalescent\u00a0jouit\u00a0au plus haut degr\u00e9, comme l\u2019enfant, de la facult\u00e9 de s\u2019int\u00e9resser vivement aux\u00a0choses,\u00a0m\u00eame les plus triviales en apparence. Remontons, s\u2019il se peut, par un effort\u00a0r\u00e9trospectif de l\u2019imagination, vers nos plus jeunes, nos plus matinales\u00a0impressions, et nous reconna\u00eetrons qu\u2019elles avaient une singuli\u00e8re parent\u00e9\u00a0avec les impressions, si vivement color\u00e9es, que nous re\u00e7\u00fbmes plus tard \u00e0 la\u00a0suite d\u2019une maladie physique, pourvu que cette maladie ait laiss\u00e9 pures et\u00a0intactes nos facult\u00e9s spirituelles.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>L\u2019enfant voit tout en nouveaut\u00e9 ; il est\u00a0toujours ivre. Rien ne ressemble plus \u00e0 ce qu\u2019on appelle l\u2019inspiration, que la\u00a0joie avec laquelle l\u2019enfant absorbe la forme et la couleur. J\u2019oserai pousser plus loin ; j\u2019affirme que l\u2019inspiration a quelque rapport avec la congestion, et\u00a0que toute pens\u00e9e sublime est accompagn\u00e9e d\u2019une secousse nerveuse, plus\u00a0ou moins forte, qui retentit jusque dans le cervelet. L\u2019homme de g\u00e9nie a les\u00a0nerfs solides ; l\u2019enfant les a faibles.<br \/>\nChez l\u2019un, la raison a pris une place consid\u00e9rable ; chez l\u2019autre, la sensibilit\u00e9\u00a0occupe\u00a0presque tout l\u2019\u00eatre. Mais le g\u00e9nie n\u2019est que l\u2019enfance retrouv\u00e9e \u00e0 volont\u00e9,\u00a0l\u2019enfance\u00a0dou\u00e9e maintenant, pour s\u2019exprimer, d\u2019organes virils et de l\u2019esprit analytique\u00a0qui lui\u00a0permet d\u2019ordonner la somme de mat\u00e9riaux involontairement amass\u00e9e.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>C\u2019est \u00e0\u00a0cette\u00a0curiosit\u00e9 profonde et joyeuse qu\u2019il faut attribuer l\u2019oeil fixe et animalement\u00a0extatique des enfants devant le nouveau, quel qu\u2019il soit, visage ou paysage,\u00a0lumi\u00e8re, dorure, couleurs, \u00e9toffes chatoyantes, enchantement de la beaut\u00e9\u00a0embellie par la toilette. Un de mes amis me disait un jour qu\u2019\u00e9tant fort petit, il\u00a0assistait \u00e0 la toilette de son p\u00e8re, et qu\u2019alors il contemplait, avec une stupeur\u00a0m\u00eal\u00e9e de d\u00e9lices, les muscles des bras, les d\u00e9gradations de couleurs de la\u00a0peau nuanc\u00e9e de rose et de jaune, et le r\u00e9seau bleu\u00e2tre des veines. Le\u00a0tableau de la vie ext\u00e9rieure le p\u00e9n\u00e9trait d\u00e9j\u00e0 de respect et s\u2019emparait de son\u00a0cerveau.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>D\u00e9j\u00e0 la forme l\u2019obs\u00e9dait et le poss\u00e9dait. La pr\u00e9destination montrait\u00a0pr\u00e9cocement le bout de son nez. La damnation \u00e9tait faite. Ai-je besoin de dire\u00a0que cet enfant est aujourd\u2019hui un peintre c\u00e9l\u00e8bre ?<br \/>\nJe le nommerais volontiers un dandy, et j\u2019aurais pour cela quelques bonnes\u00a0raisons ; car le mot dandy implique une quintessence de caract\u00e8re et une\u00a0intelligence subtile de tout le m\u00e9canisme moral de ce monde ; mais, d\u2019un\u00a0autre c\u00f4t\u00e9, le dandy aspire \u00e0 l\u2019insensibilit\u00e9, et c\u2019est par l\u00e0 que M. G., qui est\u00a0domin\u00e9, lui, par une passion insatiable, celle de voir et de sentir, se d\u00e9tache\u00a0violemment du dandysme. Amabam amare, disait saint Augustin.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>\u00ab\u00a0J\u2019aime\u00a0passionn\u00e9ment la passion \u00bb, dirait volontiers M. G. Le dandy est blas\u00e9, ou il\u00a0feint de l\u2019\u00eatre, par politique et raison de caste. M. G. a horreur des gens\u00a0blas\u00e9s. Il poss\u00e8de l\u2019art si difficile (les esprits raffin\u00e9s me comprendront) d\u2019\u00eatre\u00a0sinc\u00e8re sans ridicule. Je le d\u00e9corerais bien du nom de philosophe, auquel il a\u00a0droit \u00e0 plus d\u2019un titre, si son amour excessif des choses visibles, tangibles,\u00a0condens\u00e9es \u00e0 l\u2019\u00e9tat plastique, ne lui inspirait une certaine r\u00e9pugnance de\u00a0celles qui forment le royaume impalpable du m\u00e9taphysicien.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>R\u00e9duisons-le donc \u00e0 la condition de pur moraliste pittoresque, comme La\u00a0Bruy\u00e8re.\u00a0La foule est son domaine, comme l\u2019air est celui de l\u2019oiseau, comme l\u2019eau celui\u00a0du\u00a0poisson. Sa passion et sa profession, c\u2019est d\u2019\u00e9pouser la foule. Pour le parfait\u00a0fl\u00e2neur,\u00a0pour l\u2019observateur passionn\u00e9, c\u2019est une immense jouissance que d\u2019\u00e9lire\u00a0domicile dans\u00a0le nombre, dans l\u2019ondoyant dans le mouvement, dans le fugitif et l\u2019infini. Etre\u00a0hors de\u00a0chez soi, et pourtant se sentir partout chez soi ; voir le monde, \u00eatre au centre\u00a0du monde\u00a0et rester cach\u00e9 au monde, tels sont quelques-uns des moindres plaisirs de\u00a0ces esprits\u00a0ind\u00e9pendants, passionn\u00e9s, impartiaux, que la langue ne peut que\u00a0maladroitement d\u00e9finir.<br \/>\nL\u2019observateur est un prince qui jouit partout de son incognito. L\u2019amateur de la\u00a0vie fait\u00a0du monde sa famille, comme l\u2019amateur du beau sexe compose sa famille de\u00a0toutes les\u00a0beaut\u00e9s trouv\u00e9es, trouvables et introuvables ; comme l\u2019amateur de tableaux\u00a0vit dans une soci\u00e9t\u00e9 enchant\u00e9e de r\u00eaves peints sur toile. Ainsi l\u2019amoureux de\u00a0la vie universelle entre dans la foule comme dans un immense r\u00e9servoir\u00a0d\u2019\u00e9lectricit\u00e9. On peut aussi le comparer, lui, \u00e0 un miroir aussi immense que\u00a0cette foule ; \u00e0 un kal\u00e9idoscope dou\u00e9 de conscience, qui, \u00e0 chacun de ses\u00a0mouvements, repr\u00e9sente la vie multiple et la gr\u00e2ce mouvante de tous les\u00a0\u00e9l\u00e9ments de la vie. C\u2019est un moi insatiable du non-moi, qui, \u00e0 chaque instant,\u00a0le rend et l\u2019exprime en images plus vivantes que la vie elle-m\u00eame, toujours\u00a0instable et fugitive.<br \/>\n\u00ab Tout homme \u00bb, disait un jour M. G. dans une de ces conversations qu\u2019il\u00a0illumine d\u2019un regard intense et d\u2019un geste \u00e9vocateur, \u00ab tout homme qui n\u2019est\u00a0pas accabl\u00e9 par un de ces chagrins d\u2019une nature trop positive pour ne pas<br \/>\nabsorber toutes les facult\u00e9s, et qui s\u2019ennuie au sein de la multitude, est un sot\u00a0! un sot ! et je le m\u00e9prise ! \u00bb<br \/>\nQuand M. G., \u00e0 son r\u00e9veil, ouvre les yeux et qu\u2019il voit le soleil tapageur\u00a0donnant\u00a0l\u2019assaut aux carreaux des fen\u00eatres, il se dit avec remords, avec regrets : \u00ab\u00a0Quel ordre\u00a0imp\u00e9rieux ! quelle fanfare de lumi\u00e8re ! Depuis plusieurs heures d\u00e9j\u00e0, de la\u00a0lumi\u00e8re\u00a0partout ! de la lumi\u00e8re perdue par mon sommeil ! Que de choses \u00e9clair\u00e9es\u00a0j\u2019aurais pu\u00a0voir et que je n\u2019ai pas vues ! \u00bb Et il part ! et il regarde couler le fleuve de la\u00a0vitalit\u00e9,\u00a0si majestueux et si brillant. Il admire l\u2019\u00e9ternelle beaut\u00e9 et l\u2019\u00e9tonnante harmonie\u00a0de la\u00a0vie dans les capitales, harmonie si providentiellement maintenue dans le\u00a0tumulte de la\u00a0libert\u00e9 humaine. Il contemple les paysages de la grande ville, paysages de\u00a0pierre caress\u00e9s par la brume ou frapp\u00e9s par les soufflets du soleil. Il jouit des\u00a0beaux \u00e9quipages, des fiers chevaux, de la propret\u00e9 \u00e9clatante des grooms, de\u00a0la dext\u00e9rit\u00e9 des valets, de la d\u00e9marche des femmes onduleuses, des beaux<br \/>\nenfants, heureux de vivre et d\u2019\u00eatre bien habill\u00e9s ; en un mot, de la vie\u00a0universelle.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>(&#8230;)<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Moins adroit qu\u2019eux, M. G. garde un m\u00e9rite profond qui est bien \u00e0 lui : il a\u00a0rempli\u00a0volontairement une fonction que d\u2019autres artistes d\u00e9daignent et qu\u2019il\u00a0appartenait surtout \u00e0 un homme du monde de remplir ; il a cherch\u00e9 partout la\u00a0beaut\u00e9 passag\u00e8re, fugace, de la vie pr\u00e9sente, le caract\u00e8re de ce que le\u00a0lecteur nous a permis d\u2019appeler la modernit\u00e9.<br \/>\nSouvent bizarre, violent, excessif, mais toujours po\u00e9tique, il a su concentrer\u00a0dans ses\u00a0dessins la saveur am\u00e8re ou capiteuse du vin de la Vie.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Charles Baudelaire,\u00a0<em><strong>Le peintre de la vie moderne<\/strong><\/em><\/p>\n","parent":0,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/le-peintre-de-la-vie-moderne\/","date":"2013-04-23T17:45:30-01:00","modified":"2014-07-28T12:33:19-01:00","format":"standard","slug":"le-peintre-de-la-vie-moderne","guid":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/?p=2384","excerpt":"<p>Les enjeux du go\u00fbt sont toujours furieusement politiques et m\u00e9taphysiques. Charles Baudelaire (1821-1867), l&rsquo;amateur et critique d&rsquo;art qui arpente les Salons, en a une conscience extr\u00eame. Contre l&rsquo;acad\u00e9misme pompier, il lance son mort d&rsquo;ordre : retour au pr\u00e9sent, mais un pr\u00e9sent rev\u00eatu de la Beaut\u00e9 \u00e9ternelle. Dans son essai publi\u00e9 en feuilleton en 1863 qui passe pour l&rsquo;acte de naissance de la modernit\u00e9, il fait l&rsquo;\u00e9loge de l&rsquo;artifice, du maquillage et des parures, de la femme \u00e9l\u00e9gante, de la ville, du frivole et de l&rsquo;horreur. Il d\u00e9veloppe une th\u00e9orie du dandy.<\/p>\n<p>\u00ab La modernit\u00e9, c&rsquo;est le transitoire, le contingent, la moiti\u00e9 de l&rsquo;art, dont l&rsquo;autre moiti\u00e9 est l&rsquo;\u00e9ternel et l&rsquo;immuable. \u00bb<\/p>\n<p>&#8211; 4\u00e8me de couverture -<\/p>\n","menu_order":0,"comment_status":"open","ping_status":"closed","sticky":false,"date_tz":"Etc\/GMT+1","date_gmt":"2013-04-23T16:45:30+00:00","modified_tz":"Etc\/GMT+1","modified_gmt":"2014-07-28T11:33:19+00:00","meta":{"links":{"self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/posts\/2384","author":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1","collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/posts","replies":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/posts\/2384\/comments","version-history":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/posts\/2384\/revisions"}},"featured_image":null,"terms":{"category":[{"ID":1,"name":"Cr\u00e9ation artistique","slug":"crea_art","description":"","parent":null,"count":35,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/category\/crea_art\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/category\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/category\/terms\/1"}}}]}},{"ID":124,"title":"Blocage et perte de la cr\u00e9ativit\u00e9 (2\u00e8me partie : l\u2019adulte enfant)","status":"publish","type":"post","author":{"ID":1,"username":"admin","name":"admin","first_name":"","last_name":"","nickname":"admin","slug":"admin","URL":"","avatar":"http:\/\/0.gravatar.com\/avatar\/a4bb0ced6e8dd489975748dc0955abd7?s=96","description":"","registered":"2011-02-23T16:34:51+00:00","meta":{"links":{"self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1","archives":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1\/posts"}}},"content":"<p><img class=\"alignnone size-full wp-image-2574\" src=\"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2013\/04\/Illustr-adulte-enfant.png\" alt=\"Illustr-adulte-enfant\" width=\"651\" height=\"651\" \/><\/p>\n<p>Apr\u00e8s avoir analys\u00e9 les causes de la perte de la cr\u00e9ativit\u00e9, int\u00e9ressons-nous au\u00a0concept de l\u2019adulte-enfant, cher \u00e0 Desmond Morris. L\u2019adulte-enfant est un adulte qui a pu \u00e9viter que l\u2019\u00e9merveillement, la curiosit\u00e9, <strong>le besoin de chercher et d\u2019\u00e9prouver ne disparaissent <\/strong>et continuent de dominer la course aux stimuli de sa vie d\u2019adulte. Je ne parle pas ici des \u00e9ternels ados de 30 ans. Comme dit pr\u00e9c\u00e9demment, la cr\u00e9ativit\u00e9 est l\u2019extension, dans la vie adulte des qualit\u00e9s vitales de l\u2019enfance.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>L\u2019adulte ajoute \u00e0 ces qualit\u00e9s vitales son exp\u00e9rience, sa <strong>sensibilit\u00e9 et son savoir-faire<\/strong>. L\u2019enfant pose de nouvelles questions; l\u2019adulte r\u00e9pond aux anciennes; l\u2019adulte-enfant trouve des r\u00e9ponses aux nouvelles questions. L\u2019enfant est inventif, l\u2019adulte est productif, l\u2019adulte-enfant est &laquo;&nbsp;inventivement&nbsp;&raquo; productif.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Notre \u00e9poque devrait produire beaucoup d\u2019adultes-enfants. L\u2019histoire nous le dira mais il est probable la s\u00e9curit\u00e9 et l\u2019acc\u00e8s imm\u00e9diat \u00e0 un savoir vari\u00e9 via internet sont deux\u00a0\u00e9l\u00e9ments\u00a0qui pourraient contribuer au d\u00e9veloppement d\u2019adultes-enfants. Il nous est tous possible d\u2019avoir une activit\u00e9 de cr\u00e9ation : nous avons du temps libre et surtout tous les moyens techniques les plus avanc\u00e9s \u00e0 port\u00e9e de main. Comme nous l\u2019avons vu pr\u00e9c\u00e9demment, il ne manque que la curiosit\u00e9 et l\u2019\u00e9veil de la sensibilit\u00e9.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Alors, tous adultes-enfants ?<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<blockquote><p>Ta cr\u00e9ation est incompl\u00e8te. Tu n\u2019as pu souffler qu\u2019une portion de ton \u00e2me \u00e0 ton \u0153uvre ch\u00e9rie.<\/p><\/blockquote>\n<p class=\"small\" style=\"padding-left: 60px;\">Balzac, Le chef d&rsquo;\u0153uvre inconnu<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<blockquote><p>Il faut \u00e0 mon avis \u00e9crire pour plaire \u00e0 un seul lecteur : soi-m\u00eame.<\/p><\/blockquote>\n<p class=\"small\" style=\"padding-left: 60px;\">Vladimir Nabokov<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>La cr\u00e9ativit\u00e9 jouit d\u2019une aura injustifi\u00e9e (car si son activit\u00e9 est r\u00e9jouissante, elle n\u2019en demeure pas moins source de tension) qui attire de nombreux faux adultes-enfants. L\u2019activit\u00e9 artistique \u00e9tant valoris\u00e9e dans notre soci\u00e9t\u00e9, ils vont donc y trouver un\u00a0<em>statut <\/em>et se contenteront de copier sans inventer car ils souffrent des m\u00eames maux que les non cr\u00e9atifs (manque de curiosit\u00e9 et de sensibilit\u00e9) et tombent dans la production d\u2019un art <em>conforme \u00e0 l\u2019\u00e9poque<\/em>, sans prise de risque.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>L\u2019art \u00e9tant devenu tr\u00e8s philosophique, de nombreux artiste sans savoir-faire se contentent de d\u00e9cliner des\u00a0<em>concepts<\/em> (souvent assez d\u00e9cevants). Nous reviendrons probablement sur ce point plus loin\u2026 Il leur faudra se lib\u00e9rer de la crainte de l\u2019\u00e9valuation et avoir conscience qu\u2019\u00e0 travers leurs travaux ils expriment leur moi authentique. La copie ou l\u2019inspiration font partie du d\u00e9veloppement d\u2019un artiste, les tendances d\u2019une \u00e9poque ont toujours teint\u00e9 les \u0153uvres,\u00a0ce qui est critiquable c\u2019est le manque de volont\u00e9 d\u2019aller plus loin des \u00ab\u00a0tous artistes\u00a0\u00bb.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Un processus cr\u00e9atif\u00a0compl\u00e8tement\u00a0d\u00e9velopp\u00e9 se d\u00e9finit par une <strong>pers\u00e9v\u00e9rance dans l\u2019action<\/strong>, la cr\u00e9ativit\u00e9 transformant peu \u00e0 peu le regard qu\u2019a le sujet sur son environnement et \u00a0son existence. Cette pers\u00e9v\u00e9rance s\u2019accompagne d\u2019une v\u00e9ritable obstination \u00e0 <strong>cr\u00e9er un monde personnel<\/strong>. C\u2019est ce portrait inconscient que le cr\u00e9atif d\u00e9peint de lui-m\u00eame qui sera int\u00e9ressant (ou ne le sera pas!).<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>L\u2019adulte-enfant poursuit\u00a0inexorablement\u00a0cet objectif, quel que soit l\u2019effort ou les sacrifices qu\u2019il devra fournir. Le fait que nous ayons du temps, de la s\u00e9curit\u00e9 et les outils pour cr\u00e9er et le faire savoir ne signifie rien si l\u2019on a perdu la curiosit\u00e9 et l\u2019obstination qui permettront de donner une couleur personnelle \u00e0 son travail. Cela requiert de la discipline et un esprit explorateur pour enrichir ses ressources.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>C\u2019est cette volont\u00e9 d\u2019exploration et de curiosit\u00e9 qui se tari avec le temps et qui diff\u00e9rencie un adulte-enfant cr\u00e9atif de l\u2019adulte copieur. S\u2019inscrire dans une \u00e9cole d\u2019art ne suffit pas \u00e0 devenir cr\u00e9atif. La technique n\u2019est qu\u2019une facette minime de la cr\u00e9ation. S\u2019il y a volont\u00e9 de cr\u00e9er et de traduire ses id\u00e9es dans le r\u00e9el, l\u2019obstination am\u00e8nera le savoir-faire technique naturellement. L\u2019esprit de dualit\u00e9 de l\u2019\u00e9poque voudrait que ceux qui ont l\u2019esprit technique et math\u00e9matique soient moins dou\u00e9s pour l\u2019art (per\u00e7u comme romantique et litt\u00e9raire). C\u2019est une connerie compl\u00e8te.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Pour toutes ces raisons et malgr\u00e9 les apparences, notre \u00e9poque ne produit que tr\u00e8s peu d\u2019adultes-enfants. En tant qu\u2019adulte, <strong>comment peut-on renouer avec une existence cr\u00e9atrice<\/strong> ?<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<blockquote><p>Des chercheurs croient en la r\u00e9habilitation de la cr\u00e9ativit\u00e9. Il s\u2019agit principalement de se familiariser avec ce qui est jug\u00e9 comme bizarre, de l\u2019accepter et de l\u2019utiliser.<\/p><\/blockquote>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Il faut d\u2019abord commencer par d\u00e9mystifier l\u2019Art. Ceux qui s\u2019y int\u00e9ressent peuvent penser que tous les peintres essayaient de faire des commentaires politiques par rapport \u00e0 leurs \u00e9poques, qu\u2019ils peignaient en consid\u00e9rant des id\u00e9es scientifiques complexes ou qu\u2019ils \u00e9taient capables de faire de longs discours sur leurs connaissances de la lumi\u00e8re ou de la couleur. En r\u00e9alit\u00e9, beaucoup d\u2019entre eux <strong>peignaient sans trop consid\u00e9rer ces questions<\/strong>.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Nous perdons de vue les petites touches et les h\u00e9sitations qui construisent leurs grandes \u0153uvres. Dans la majorit\u00e9 des cas, leur talent est venu avec l\u2019obstination. La cr\u00e9ativit\u00e9 quotidienne \u00e0 peu \u00e0 peu chang\u00e9 leur perception du monde et ce qu\u2019ils nous offrent \u00e0 contempler c\u2019est leurs originalit\u00e9s. Rembrandt, Matisse, Van Gogh ou Picasso sont tous consid\u00e9r\u00e9s comme talentueux. Et pourtant, quelel similitude y a-t-il entre leurs peintures? Je ne vois pas de point commun si ce n\u2019est leur authenticit\u00e9.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Manet a pass\u00e9 sa vie \u00e0 peindre des \u0153uvres qui \u00e9taient jug\u00e9es remplies de contradictions et qui manquaient de perspective. Il est aujourd\u2019hui consid\u00e9r\u00e9 comme un ma\u00eetre car il utilisait un point de vue unique. Il \u00e9tait sinc\u00e8re avec lui-m\u00eame et peignait des mendiants, des filles de joie ou la bourgeoisie. Ce qui l\u2019int\u00e9ressait n\u2019\u00e9tait pas de produire \u00ab\u00a0du grand art, mais un <strong>art sinc\u00e8re<\/strong>\u00a0\u00bb.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>La cr\u00e9ativit\u00e9 artistique n\u2019am\u00e8ne pas automatiquement \u00e0 produire des chefs d\u2019\u0153uvre, la n\u2019est pas l\u2019important car la nouvelle conscience qu\u2019apporte un processus cr\u00e9atif d\u00e9velopp\u00e9 vaut plus que les toutes \u00e9loges (ou toutes les critiques !). Le plus important \u00e9tant de commencer. Petit \u00e0 petit. Nous parlons de cr\u00e9ativit\u00e9 artistique mais la cr\u00e9ativit\u00e9 peut s\u2019\u00e9tendre \u00e0 tous les domaines d\u00e8s lors que l\u2019on renoue avec la sensibilit\u00e9 et la curiosit\u00e9 !<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Des chercheurs croient en la r\u00e9habilitation de la cr\u00e9ativit\u00e9. Il s\u2019agit principalement de <strong>se familiariser avec ce qui est jug\u00e9 comme bizarre, de l\u2019accepter et de l\u2019utiliser<\/strong>. Il faudra aussi comprendre que la nature et la vie sont par essence\u00a0<em>imparfaites <\/em>est que cr\u00e9er ne veut pas dire produire des chefs d\u2019\u0153uvre. Il faut r\u00e9apprendre \u00e0 regarder, cr\u00e9er une motivation, comprendre que \u00e7a en vaut la peine. Facile \u00e0 dire, non? Consid\u00e9rant que la cr\u00e9ativit\u00e9 est une disposition de l\u2019esprit, nous ne parlerons pas de facult\u00e9. Reste qu\u2019une pr\u00e9disposition est n\u00e9cessaire pour avancer.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Les personnalit\u00e9s cr\u00e9atives sont d\u00e9finies par les caract\u00e9ristiques suivantes : fluidit\u00e9 dans l\u2019action, flexibilit\u00e9, \u00e9laboration, originalit\u00e9 et sensibilit\u00e9 aux probl\u00e8mes (go\u00fbt pour la complexit\u00e9). Un pas vers l\u2019existence cr\u00e9ative serait peut-\u00eatre de se concentrer sur le d\u00e9veloppement de ces caract\u00e9ristiques\u2026 Je n\u2019ai pas les qualifications pour transformer ces intentions en exercices pratiques. Beaucoup de psys ont publi\u00e9 des livres sur le sujet, je vous invite \u00e0 les consulter. Dans la partie suivante, nous allons identifier les facteurs de la cr\u00e9ativit\u00e9 et les moyens de la stimuler. Peut-\u00eatre y trouverez-vous des pistes pour d\u2019\u00e9ventuels exercices\u2026<\/p>\n<p>Sources : Landau, Morris, Seguin, Ellen J Langer.<\/p>\n","parent":0,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/bloquage-et-perte-de-la-creativite-2eme-partie-ladulte-enfant\/","date":"2013-04-23T16:45:37-01:00","modified":"2014-09-01T21:47:54-01:00","format":"standard","slug":"bloquage-et-perte-de-la-creativite-2eme-partie-ladulte-enfant","guid":"http:\/\/www.visu-synect.com\/?p=124","excerpt":"<p>L\u2019adulte-enfant est un adulte qui a pu \u00e9viter que l\u2019\u00e9merveillement, la curiosit\u00e9, le besoin de chercher et d\u2019\u00e9prouver ne disparaissent et continuent de dominer sa vie d&rsquo;adulte.<\/p>\n","menu_order":0,"comment_status":"open","ping_status":"closed","sticky":false,"date_tz":"Etc\/GMT+1","date_gmt":"2013-04-23T15:45:37+00:00","modified_tz":"Etc\/GMT+1","modified_gmt":"2014-09-01T20:47:54+00:00","meta":{"links":{"self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/posts\/124","author":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1","collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/posts","replies":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/posts\/124\/comments","version-history":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/posts\/124\/revisions"}},"featured_image":{"ID":1687,"title":"1_2","status":"inherit","type":"attachment","author":{"ID":1,"username":"admin","name":"admin","first_name":"","last_name":"","nickname":"admin","slug":"admin","URL":"","avatar":"http:\/\/0.gravatar.com\/avatar\/a4bb0ced6e8dd489975748dc0955abd7?s=96","description":"","registered":"2011-02-23T16:34:51+00:00","meta":{"links":{"self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1","archives":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1\/posts"}}},"content":"<p class=\"attachment\"><a href='http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2012\/04\/1_2.jpg'><img width=\"220\" height=\"165\" src=\"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2012\/04\/1_2.jpg\" class=\"attachment-medium\" alt=\"1_2\" \/><\/a><\/p>\n","parent":124,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/bloquage-et-perte-de-la-creativite-2eme-partie-ladulte-enfant\/1_2\/","date":"2012-09-30T00:58:18-01:00","modified":"2012-09-30T00:58:18-01:00","format":"standard","slug":"1_2","guid":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2012\/04\/1_2.jpg","excerpt":null,"menu_order":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"date_tz":"Etc\/GMT+1","date_gmt":"2012-09-29T23:58:18+00:00","modified_tz":"Etc\/GMT+1","modified_gmt":"2012-09-29T23:58:18+00:00","meta":{"links":{"self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/media\/1687","author":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1","collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/media","replies":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/media\/1687\/comments","version-history":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/media\/1687\/revisions","up":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/media\/124"}},"terms":[],"source":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2012\/04\/1_2.jpg","is_image":true,"attachment_meta":{"width":"220","height":"165","hwstring_small":"height='96' width='128'","file":"2012\/04\/1_2.jpg","sizes":{"thumbnail":{"file":"1_2-150x150.jpg","width":"150","height":"150","url":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2012\/04\/1_2-150x150.jpg"}},"image_meta":{"aperture":"0","credit":"","camera":"","caption":"","created_timestamp":"0","copyright":"","focal_length":"0","iso":"0","shutter_speed":"0","title":""}}},"terms":{"post_tag":[{"ID":131,"name":"adulte enfant","slug":"adulte-enfant","description":"","parent":null,"count":2,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/adulte-enfant\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/130"}}},{"ID":194,"name":"Cr\u00e9ativit\u00e9 artistique","slug":"creativite-artistique","description":"","parent":null,"count":3,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/creativite-artistique\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/192"}}},{"ID":132,"name":"Desmond Morris","slug":"desmond-morris","description":"","parent":null,"count":1,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/desmond-morris\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/131"}}},{"ID":123,"name":"perte de la cr\u00e9ativit\u00e9","slug":"perte-de-la-creativite","description":"","parent":null,"count":2,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/perte-de-la-creativite\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/122"}}},{"ID":205,"name":"Poe\u00eftique","slug":"poeitique","description":"","parent":null,"count":4,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/poeitique\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/203"}}}],"category":[{"ID":1,"name":"Cr\u00e9ation artistique","slug":"crea_art","description":"","parent":null,"count":35,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/category\/crea_art\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/category\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/category\/terms\/1"}}},{"ID":206,"name":"Po\u00efesis \/ Po\u00efetique","slug":"poeisis-poeitique","description":"","parent":null,"count":29,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/category\/poeisis-poeitique\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/category\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/category\/terms\/204"}}}]}},{"ID":152,"title":"Capacit\u00e9s et facteurs de la cr\u00e9ativit\u00e9","status":"publish","type":"post","author":{"ID":1,"username":"admin","name":"admin","first_name":"","last_name":"","nickname":"admin","slug":"admin","URL":"","avatar":"http:\/\/0.gravatar.com\/avatar\/a4bb0ced6e8dd489975748dc0955abd7?s=96","description":"","registered":"2011-02-23T16:34:51+00:00","meta":{"links":{"self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1","archives":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1\/posts"}}},"content":"<p><img class=\"alignnone size-full wp-image-2610\" src=\"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2013\/04\/Illustr-capacite.png\" alt=\"Illustr-capacite\" width=\"651\" height=\"651\" \/><\/p>\n<p>Les \u00e9tudes r\u00e9alis\u00e9es par le professeur Gough (1979) et le professeur Gregory J. Feist (1999) sugg\u00e8rent que <b>l\u2019ambition, l\u2019ind\u00e9pendance, la curiosit\u00e9 et l\u2019ouverture \u00e0 la nouveaut\u00e9, la confiance en soi et la volont\u00e9, l\u2019impulsivit\u00e9, la domination, la flexibilit\u00e9 mentale, la sensibilit\u00e9, la radicalit\u00e9 et la reconsid\u00e9ration des conventions<\/b> seraient les capacit\u00e9s d\u00e9finissant les personnes cr\u00e9atives. Il ne s\u2019agit ici que des capacit\u00e9s personnelles, qui, combin\u00e9es aux connaissances techniques et th\u00e9oriques et \u00e0 un environnement favorable vont permettre \u00e0 une personne d\u2019\u00eatre cr\u00e9ative.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Le cr\u00e9ateur graphique aura pour habitude mentale de jouer avec les formes, les couleurs et les textures. La curiosit\u00e9 est difficilement mesurable scientifiquement mais c\u2019est pourtant un trait de personnalit\u00e9 propre au cr\u00e9atif. Qu\u2019est-ce qui pousse un homme \u00e0 examiner un objet ou penser une id\u00e9e sous diff\u00e9rents angles ? La curiosit\u00e9 est un trait caract\u00e9ristique de l\u2019esp\u00e8ce humaine et m\u00eame animale qui pousse les \u00eatres vivants \u00e0 \u00e9tendre d\u2019avantage les territoires connus. La curiosit\u00e9 am\u00e8ne avec elle l\u2019\u00e9merveillement et ne cesse de poser de nouvelles questions.\u00a0<strong>Cette aptitude, li\u00e9e \u00e0 l\u2019imagination et \u00e0 la sensibilit\u00e9 est une fondamentale de la cr\u00e9ativit\u00e9. <\/strong><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Guilford (1950) insiste sur l\u2019importance des op\u00e9rations mentales telle que l\u2019analyse et la synth\u00e8se, la r\u00e9solution de probl\u00e8me et la flexibilit\u00e9 intellectuelle. Selon sa th\u00e9orie de l\u2019intelligence, la cr\u00e9ativit\u00e9 serait le fruit de la capacit\u00e9 de penser, m\u00e9moriser, des pens\u00e9es convergentes et divergentes et du jugement.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<div id=\"l\u00e9gende\" style=\"text-align: center;\"><img class=\"aligncenter size-medium wp-image-549\" title=\"Eliasson 360 rock series\" src=\"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2011\/04\/Eliasson-360-rock-series1-300x208.jpg\" alt=\"\" width=\"300\" height=\"208\" \/><\/div>\n<p class=\"small\" style=\"text-align: center;\">Eliasson, 360 rock series<\/p>\n<blockquote><p>Il n\u2019y a pas de choses de l\u2019esprit et de choses physiques dans l\u2019univers mais les deux ne font qu\u2019un.<\/p><\/blockquote>\n<p class=\"small\" style=\"padding-left: 60px;\">Vilayanur S. Ramachandran<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Par flexibilit\u00e9 et pens\u00e9e divergente, nous entendons la capacit\u00e9 \u00e0 aborder les choses sous des angles diff\u00e9rents. Li\u00e9e \u00e0 l\u2019imagination, la pens\u00e9e interdisciplinaire est la mise en relation entre des connaissances \u00e0 premi\u00e8re vue \u00e9loign\u00e9e les unes des autres, c\u2019est une des clefs de la cr\u00e9ativit\u00e9\u00a0(voir article sur la <a href=\"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/?cat=14\" target=\"_blank\">phase d\u2019incubation et de connexion<\/a>).<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>L\u2019\u00e9ducation et la sollicitation r\u00e9guli\u00e8re de ces facteurs les transforment en m\u00e9canismes. Ces m\u00e9canismes changent la vision et l\u2019approche de tous les\u00a0<em>probl\u00e8mes<\/em>. Selon Erika Landau la cr\u00e9ation est un jeu, une prise de risque, une recherche d\u2019excellence en soi (et non contre les autres), ainsi qu\u2019une constante remise en question. Vous comprendrez alors comment ces habitudes mentales terminent par agir \u00e0 tous les niveaux de votre vie. Les ressources en action de l\u2019ing\u00e9nieur, du po\u00e8te, du peintre ou du musicien reposent sur une majorit\u00e9 de bases communes. Seuls leurs champs d\u2019action diff\u00e8rent.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>L\u2019\u00e9ducation et la sollicitation r\u00e9guli\u00e8re de ces facteurs les transforment en m\u00e9canismes. Ces m\u00e9canismes changent la vision et l\u2019approche de tous les\u00a0<em>probl\u00e8mes<\/em>. Selon Erika Landau la cr\u00e9ation est <strong>un jeu, une prise de risque, une recherche d\u2019excellence en soi<\/strong> (et non contre les autres), ainsi qu\u2019une constante remise en question. Vous comprendrez alors comment ces habitudes mentales terminent par agir \u00e0 tous les niveaux de votre vie. Les ressources en action de l\u2019ing\u00e9nieur, du po\u00e8te, du peintre ou du musicien reposent sur une majorit\u00e9 de bases communes. Seuls leurs champs d\u2019action diff\u00e8rent.<\/p>\n","parent":0,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/stimulation-de-la-creativite-les-facteurs-de-la-creativite\/","date":"2013-04-22T17:28:27-01:00","modified":"2014-07-28T12:38:06-01:00","format":"standard","slug":"stimulation-de-la-creativite-les-facteurs-de-la-creativite","guid":"http:\/\/www.visu-synect.com\/?p=152","excerpt":"<p>Selon Gough, les facteurs de la cr\u00e9ativit\u00e9 sont les habitudes mentales suivantes : la recherche et la curiosit\u00e9, la flexibilit\u00e9, la confiance en son futur (capacit\u00e9 de projection) et la sensibilit\u00e9 artistique.<\/p>\n","menu_order":0,"comment_status":"open","ping_status":"closed","sticky":false,"date_tz":"Etc\/GMT+1","date_gmt":"2013-04-22T16:28:27+00:00","modified_tz":"Etc\/GMT+1","modified_gmt":"2014-07-28T11:38:06+00:00","meta":{"links":{"self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/posts\/152","author":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1","collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/posts","replies":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/posts\/152\/comments","version-history":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/posts\/152\/revisions"}},"featured_image":{"ID":1689,"title":"Chemin-andalou","status":"inherit","type":"attachment","author":{"ID":1,"username":"admin","name":"admin","first_name":"","last_name":"","nickname":"admin","slug":"admin","URL":"","avatar":"http:\/\/0.gravatar.com\/avatar\/a4bb0ced6e8dd489975748dc0955abd7?s=96","description":"","registered":"2011-02-23T16:34:51+00:00","meta":{"links":{"self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1","archives":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1\/posts"}}},"content":"<p class=\"attachment\"><a href='http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2012\/04\/Chemin-andalou.jpg'><img width=\"220\" height=\"145\" src=\"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2012\/04\/Chemin-andalou.jpg\" class=\"attachment-medium\" alt=\"Chemin-andalou\" \/><\/a><\/p>\n","parent":152,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/stimulation-de-la-creativite-les-facteurs-de-la-creativite\/chemin-andalou\/","date":"2012-09-30T00:59:19-01:00","modified":"2012-09-30T00:59:19-01:00","format":"standard","slug":"chemin-andalou","guid":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2012\/04\/Chemin-andalou.jpg","excerpt":null,"menu_order":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"date_tz":"Etc\/GMT+1","date_gmt":"2012-09-29T23:59:19+00:00","modified_tz":"Etc\/GMT+1","modified_gmt":"2012-09-29T23:59:19+00:00","meta":{"links":{"self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/media\/1689","author":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1","collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/media","replies":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/media\/1689\/comments","version-history":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/media\/1689\/revisions","up":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/media\/152"}},"terms":[],"source":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2012\/04\/Chemin-andalou.jpg","is_image":true,"attachment_meta":{"width":"220","height":"145","hwstring_small":"height='84' width='128'","file":"2012\/04\/Chemin-andalou.jpg","sizes":{"thumbnail":{"file":"Chemin-andalou-150x145.jpg","width":"150","height":"145","url":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2012\/04\/Chemin-andalou-150x145.jpg"}},"image_meta":{"aperture":"0","credit":"","camera":"","caption":"","created_timestamp":"0","copyright":"","focal_length":"0","iso":"0","shutter_speed":"0","title":""}}},"terms":{"category":[{"ID":1,"name":"Cr\u00e9ation artistique","slug":"crea_art","description":"","parent":null,"count":35,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/category\/crea_art\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/category\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/category\/terms\/1"}}},{"ID":206,"name":"Po\u00efesis \/ Po\u00efetique","slug":"poeisis-poeitique","description":"","parent":null,"count":29,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/category\/poeisis-poeitique\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/category\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/category\/terms\/204"}}}],"post_tag":[{"ID":43,"name":"Cr\u00e9ation artistique","slug":"creation-artistique","description":"","parent":null,"count":13,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/creation-artistique\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/43"}}},{"ID":138,"name":"facteurs de la cr\u00e9ativit\u00e9","slug":"facteurs-de-la-creativite","description":"","parent":null,"count":1,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/facteurs-de-la-creativite\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/136"}}},{"ID":139,"name":"Gough","slug":"gough","description":"","parent":null,"count":1,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/gough\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/137"}}},{"ID":210,"name":"Po\u00efetique","slug":"poietique","description":"","parent":null,"count":16,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/poietique\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/208"}}},{"ID":195,"name":"Psychologie de l'Art","slug":"psychologie-de-lart","description":"","parent":null,"count":24,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/psychologie-de-lart\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/193"}}},{"ID":137,"name":"Stimulation de la cr\u00e9ativit\u00e9","slug":"stimulation-de-la-creativite","description":"","parent":null,"count":1,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/stimulation-de-la-creativite\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/7"}}}]}},{"ID":2370,"title":"Gilles disait","status":"publish","type":"post","author":{"ID":1,"username":"admin","name":"admin","first_name":"","last_name":"","nickname":"admin","slug":"admin","URL":"","avatar":"http:\/\/0.gravatar.com\/avatar\/a4bb0ced6e8dd489975748dc0955abd7?s=96","description":"","registered":"2011-02-23T16:34:51+00:00","meta":{"links":{"self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1","archives":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1\/posts"}}},"content":"<p>&laquo;&nbsp;Alors, toujours parler de la blessure <em>de<\/em> Bousquet, de l&rsquo;alcoolisme <em>de<\/em> Fitzgerald et de Lowry, de la folie <em>de<\/em> Nietzsche et <em>d&rsquo;<\/em>Artaud en restant sur le rivage ? Devenir le professionnel de ces causeries ? Ou bien aller soi-m\u00eame y voir un petit peu, \u00eatre un peu alcoolique, un peu fou, un peu suicidaire, un peu gu\u00e9rillero, juste assez pour allonger la f\u00ealure, mais pas trop pour ne pas l&rsquo;approfondir irr\u00e9m\u00e9diablement ? O\u00f9 qu&rsquo;on se tourne, tout semble triste.&nbsp;&raquo;<\/p>\n<p>Gilles DEULEUZE<\/p>\n","parent":0,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/gilles-disait\/","date":"2013-04-22T16:55:25-01:00","modified":"2014-09-01T21:48:13-01:00","format":"standard","slug":"gilles-disait","guid":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/?p=2370","excerpt":null,"menu_order":0,"comment_status":"open","ping_status":"closed","sticky":false,"date_tz":"Etc\/GMT+1","date_gmt":"2013-04-22T15:55:25+00:00","modified_tz":"Etc\/GMT+1","modified_gmt":"2014-09-01T20:48:13+00:00","meta":{"links":{"self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/posts\/2370","author":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1","collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/posts","replies":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/posts\/2370\/comments","version-history":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/posts\/2370\/revisions"}},"featured_image":null,"terms":{"category":[{"ID":1,"name":"Cr\u00e9ation artistique","slug":"crea_art","description":"","parent":null,"count":35,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/category\/crea_art\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/category\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/category\/terms\/1"}}}]}},{"ID":2445,"title":"Empathie","status":"publish","type":"post","author":{"ID":1,"username":"admin","name":"admin","first_name":"","last_name":"","nickname":"admin","slug":"admin","URL":"","avatar":"http:\/\/0.gravatar.com\/avatar\/a4bb0ced6e8dd489975748dc0955abd7?s=96","description":"","registered":"2011-02-23T16:34:51+00:00","meta":{"links":{"self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1","archives":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1\/posts"}}},"content":"<p>Concept tr\u00e8s ancien (on en trouve des traces chez le disciple de Confucius, Mencius d\u00e8s le IV\u00b0-IIIe si\u00e8cles Av.J.C.), le mot empathie a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 par le philosophe allemand Robert Vischer (se traduit Einf\u00fchlung, ressentir en soi). D&rsquo;abord employ\u00e9 dans des ouvrages de philosophie esth\u00e9tique, ce concept d\u00e9signait la compr\u00e9hension intuitive d&rsquo;une oeuvre d&rsquo;art. Le mot a ensuite \u00e9volu\u00e9 vers les champs de la psychologie sous l&rsquo;impulsion d&rsquo;un autre philosophe allemand, Th\u00e9odore Lipps. Le mot sera traduit par \u00ab empathy \u00bb par les auteurs anglais et am\u00e9ricains.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Il s&rsquo;agit de la capacit\u00e9 que nous avons a entrer en r\u00e9sonance avec les autres et les \u0153uvres d&rsquo;art pour y lire et partager des \u00e9motions.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Les recherches sur les origines biologiques de l&rsquo;empathie sont r\u00e9centes mais prometteuses. L\u2019empathie comme capacit\u00e9 de ressentir la m\u00eame \u00e9motion qu\u2019autrui en le regardant semble \u00eatre le jeu<br \/>\ndes neurones miroirs. Ces neurones sont activ\u00e9s indistinctement lors d&rsquo;une action observ\u00e9e et d&rsquo;une action effectu\u00e9e. Ils envoient un message nerveux correspondant et permettent en quelque sorte de vivre ce qui est observ\u00e9 de l&rsquo;autre comme s&rsquo;il s&rsquo;agissait de soi m\u00eame.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Au d\u00e9but des ann\u00e9es 1990 le neurobiologiste Giacomo Rizzolatti d\u00e9couvre que les m\u00e9canismes c\u00e9r\u00e9braux qui commandent les mouvements d\u2019un singe macaque avaient le m\u00eame fonctionnement quand il mangeait et quand il regardait quelqu\u2019un (un \u00eatre humain, par exemple) accomplir la m\u00eame action. Rizzolatti les nomme alors des \u00ab neurones miroirs \u00bb. La compr\u00e9hension des gestes d\u2019autrui est spontan\u00e9e et ne passe pas par le langage. Elle est li\u00e9e \u00e0 l\u2019organisation neuronale du cerveau. Ce qui donne \u00e0 l&rsquo;art une puissance d&rsquo;expression consid\u00e9rable.<br \/>\n<img class=\"alignnone size-full wp-image-2517\" src=\"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2013\/04\/empathie.png\" alt=\"empathie\" width=\"651\" height=\"382\" \/><\/p>\n<p>L&rsquo;empathie dans l&rsquo;Art a aujourd&rsquo;hui des preuves scientifiques. David Friedberg (professeur d&rsquo;art) et Vittorio Gallese (chercheur en neurosciences) ont publi\u00e9 un article en 2007 : &laquo;&nbsp;mouvement, \u00e9motion et empathie dans l&rsquo;exp\u00e9rience artistique&nbsp;&raquo;. Ils ont observ\u00e9 les activations de certaines zones du cerveau lors de l&rsquo;observation d&rsquo;une oeuvre d&rsquo;art. Ainsi, en regardant un tableau abstrait nous tra\u00e7ons inconsciemment ce que l&rsquo;artiste a peint sur la toile. Le lien est plus \u00e9vident lorsque nous lisons le ressenti d&rsquo;un personnage \u00e0 travers l&rsquo;expression de son visage sur un support.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Les spectateurs d&rsquo;un tableau abstrait de Jackson Pollock ressentent une participation de mouvement de leurs corps aux traits de peinture sur le tableau. Que ce soit dans les traits ou dans les coulures de peinture, ces mouvements sont sugg\u00e9r\u00e9s par les traces mat\u00e9rielles de l&rsquo;artiste qui a produit l&rsquo;oeuvre. Le lien avec l&rsquo;aspect organique de la peinture est \u00e9vident. Ce lien est-il inn\u00e9 ou se construit-il en apprenant \u00e0 lire la peinture ? Pourrait t-on le ressentir si cette oeuvre abstraite \u00e9tait une impression num\u00e9rique, sans trace humaine ?<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Nous projetons sur les \u0153uvres d&rsquo;art nos propres \u00e9motions. La cr\u00e9ation est un partage, une ouverture de soi vers l&rsquo;autre. Les artistes comme les observateurs de leurs \u0153uvres relisent le monde, s&rsquo;attardant sur sa beaut\u00e9 et son \u00e9tranget\u00e9. Les artistes ont le pouvoir de saisir ce que tout un chacun a d\u00e9j\u00e0 ressenti l&rsquo;espace d&rsquo;un instant, intuitivement, sans approfondir sa pens\u00e9e.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Le premier pas appartient donc au cr\u00e9ateur, afin de pouvoir dire \u00e0 celui qui observe son oeuvre &laquo;&nbsp;arr\u00eate toi, regarde et vibre avec moi&nbsp;&raquo; il doit lui-m\u00eame r\u00e9apprendre \u00e0 regarder, saisir ces d\u00e9tails qui en disent tant et tout faire pour que des yeux \u00e9trangers puissent vibrer \u00e0 leur tour.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><small>Sources : J.C Ameisen (pour le pont entre science et art, faut-il encore pr\u00e9senter son \u00e9mission &laquo;&nbsp;<a title=\"Sur les \u00e9paules de Darwin\" href=\"http:\/\/www.franceinter.fr\/emission-sur-les-epaules-de-darwin\" target=\"_blank\">Sur les \u00e9paules de Darwin<\/a>&nbsp;&raquo; ?) et autres lectures &#8211; j&rsquo;ajouterai bient\u00f4t les articles&#8230;<\/small><\/p>\n","parent":0,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/empathie\/","date":"2013-04-21T21:42:36-01:00","modified":"2014-07-28T12:40:23-01:00","format":"standard","slug":"empathie","guid":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/?p=2445","excerpt":"<p>Mot d&rsquo;abord employ\u00e9 dans des ouvrages de philosophie esth\u00e9tique, l&rsquo;empathie d\u00e9signait la compr\u00e9hension intuitive d&rsquo;une oeuvre d&rsquo;art. Les derni\u00e8res recherches en neurosciences viennent enrichir nos connaissances et placent ce ph\u00e9nom\u00e8ne comme l&rsquo;une des bases du lien humain et de la communication artistique.<\/p>\n","menu_order":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"date_tz":"Etc\/GMT+1","date_gmt":"2013-04-21T20:42:36+00:00","modified_tz":"Etc\/GMT+1","modified_gmt":"2014-07-28T11:40:23+00:00","meta":{"links":{"self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/posts\/2445","author":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1","collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/posts","replies":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/posts\/2445\/comments","version-history":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/posts\/2445\/revisions"}},"featured_image":{"ID":2458,"title":"56135","status":"inherit","type":"attachment","author":{"ID":1,"username":"admin","name":"admin","first_name":"","last_name":"","nickname":"admin","slug":"admin","URL":"","avatar":"http:\/\/0.gravatar.com\/avatar\/a4bb0ced6e8dd489975748dc0955abd7?s=96","description":"","registered":"2011-02-23T16:34:51+00:00","meta":{"links":{"self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1","archives":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1\/posts"}}},"content":"<p class=\"attachment\"><a href='http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2013\/12\/56135.jpg'><img width=\"220\" height=\"220\" src=\"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2013\/12\/56135.jpg\" class=\"attachment-medium\" alt=\"56135\" \/><\/a><\/p>\n","parent":2445,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/empathie\/attachment\/56135\/","date":"2013-12-05T00:46:43-01:00","modified":"2013-12-05T00:46:43-01:00","format":"standard","slug":"56135","guid":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2013\/12\/56135.jpg","excerpt":null,"menu_order":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"date_tz":"Etc\/GMT+1","date_gmt":"2013-12-04T23:46:43+00:00","modified_tz":"Etc\/GMT+1","modified_gmt":"2013-12-04T23:46:43+00:00","meta":{"links":{"self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/media\/2458","author":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1","collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/media","replies":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/media\/2458\/comments","version-history":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/media\/2458\/revisions","up":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/media\/2445"}},"terms":[],"source":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2013\/12\/56135.jpg","is_image":true,"attachment_meta":{"width":220,"height":220,"file":"2013\/12\/56135.jpg","sizes":{"thumbnail":{"file":"56135-150x150.jpg","width":150,"height":150,"mime-type":"image\/jpeg","url":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2013\/12\/56135-150x150.jpg"}},"image_meta":{"aperture":0,"credit":"","camera":"","caption":"","created_timestamp":0,"copyright":"","focal_length":0,"iso":0,"shutter_speed":0,"title":""}}},"terms":{"category":[{"ID":1,"name":"Cr\u00e9ation artistique","slug":"crea_art","description":"","parent":null,"count":35,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/category\/crea_art\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/category\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/category\/terms\/1"}}}],"post_tag":[{"ID":235,"name":"empathie","slug":"empathie","description":"","parent":null,"count":1,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/empathie\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/232"}}},{"ID":237,"name":"neurones miroirs","slug":"neurones-miroirs","description":"","parent":null,"count":1,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/neurones-miroirs\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/234"}}},{"ID":238,"name":"neurosciences","slug":"neurosciences","description":"","parent":null,"count":1,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/neurosciences\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/235"}}},{"ID":236,"name":"r\u00e9apprendre \u00e0 regarder","slug":"reapprendre-a-regarder","description":"","parent":null,"count":1,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/reapprendre-a-regarder\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/233"}}}]}},{"ID":169,"title":"R\u00e9apprendre \u00e0 regarder","status":"publish","type":"post","author":{"ID":1,"username":"admin","name":"admin","first_name":"","last_name":"","nickname":"admin","slug":"admin","URL":"","avatar":"http:\/\/0.gravatar.com\/avatar\/a4bb0ced6e8dd489975748dc0955abd7?s=96","description":"","registered":"2011-02-23T16:34:51+00:00","meta":{"links":{"self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1","archives":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1\/posts"}}},"content":"<blockquote><p>Non ! peu d\u2019hommes sont dou\u00e9s de la facult\u00e9 de voir ;<\/p><\/blockquote>\n<p class=\"small\" style=\"padding-left: 60px;\">Baudelaire dans <em>le peintre de la vie moderne<\/em><\/p>\n<div class=\"clear padding20\"><\/div>\n<p>Regarder ce n&rsquo;est pas seulement voir&#8230;<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>La plupart se d\u00e9couragent face \u00e0 la cr\u00e9ativit\u00e9 car ils pensent que cr\u00e9er c\u2019est produire une <em>vision neuve<\/em>. Or, les cr\u00e9ateurs utilisent dans un premier temps une\u00a0<em>vision \u00e9largie <\/em>qui les m\u00e8nera vers une\u00a0<em>vision neuve<\/em>. R\u00e9apprendre \u00e0 regarder c\u2019est <strong>redevenir sensible \u00e0 l\u2019environnement qui nous entoure<\/strong>.<br \/>\n<img class=\"alignnone size-full wp-image-2550\" src=\"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2013\/04\/Illustr-reapparegarder.png\" alt=\"Illustr-reapparegarder\" width=\"651\" height=\"651\" \/><\/p>\n<p>C\u2019est \u00e0 travers cette\u00a0<em>vision \u00e9largie<\/em> que l\u2019esprit va progressivement se lib\u00e9rer de ses automatismes et devenir plus alerte. Comme nous l\u2019avons vu\u00a0pr\u00e9c\u00e9demment, l\u2019individu cr\u00e9atif porte sur toute chose un regard de nature particuli\u00e8re.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>En cr\u00e9ation visuelle, lorsque le cr\u00e9ateur est plac\u00e9 devant un objet formel, il a non seulement la perception de l\u2019objet lui-m\u00eame, dans sa r\u00e9alit\u00e9 pr\u00e9sente, mais <strong>il rattache \u00e0 cet objet un certain nombre de devenirs<\/strong> auxquels il pourrait le faire participer. S\u2019il ne lui trouve pas de devenir dans un futur imm\u00e9diat, il ne se s\u00e9parera pas de l\u2019objet car il sait qu\u2019un jour il l\u2019utilisera.\u00a0Nous touchons ici un point crucial : celui de la projection. Nous avons vu pr\u00e9c\u00e9demment dans les traits de la cr\u00e9ativit\u00e9 l\u2019importance de la notion du futur.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Il est important lorsque l\u2019on commence une cr\u00e9ation de se concentrer pour se <strong>dessiner mentalement une esquisse de la production future<\/strong>. Par la suite, le hasard et les m\u00e9canismes de cr\u00e9ation nous\u00a0d\u00e9vierons\u00a0certainement de l\u2019image initiale mais l\u2019important est de commencer son ouvrage avec une id\u00e9e de son potentiel aspect final.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<div id=\"l\u00e9gende\">\n<p style=\"text-align: center;\"><img src=\"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/banksy.png\" alt=\"Banksy\" \/><\/p>\n<p class=\"small\" style=\"text-align: center;\">Banksy : this looks a bit like an elephant.<\/p>\n<\/div>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Leonard de Vinci explique comment des taches sur un mur humide lui servirent d\u2019inspiration. Le nom technique de ce ph\u00e9nom\u00e8ne est par\u00e9idolie. Il pouvait donc voir en ces taches un nombre incalculable de choses (de beaux paysages, des batailles sanglantes, des faces expressives ou des figures \u00e9tranges et monstrueuses) qu\u2019il traduisait ensuite en formes finies et parfaites. Il \u00e9tablit via ces taches des connexions avec son univers propre et projette dans le futur leur utilisation. Le test de la tache ou des formes est d\u2019ailleurs utilis\u00e9 aujourd\u2019hui dans la psychologie moderne, mais avec d\u2019autres fins.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<div id=\"l\u00e9gende\">\n<p style=\"text-align: center;\"><img src=\"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/paesine.jpg\" alt=\"\" \/><\/p>\n<p class=\"small\" style=\"text-align: center;\">Exemple concret : la pa\u00e9sine (ou marbre de Toscane) est un calcaire dans le lequel un esprit imaginatif peut voir toutes sortes de formes et s&rsquo;en inspirer.<\/p>\n<\/div>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<blockquote><p>L\u2019esprit enfantin navigue sans h\u00e9sitation d\u2019un objet \u00e0 un autre. Regarde, dit-il, mon brocoli est un arbre. Regarde, mes pommes de terre sont des nuages. Regarde le nuage, c\u2019est un bonhomme.<\/p><\/blockquote>\n<p class=\"small\" style=\"padding-left: 30px;\">Paul Auster, <em>l&rsquo;invention de la solitude<\/em>.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>R\u00e9apprendre \u00e0 regarder c\u2019est <strong>\u00e9largir sa sensibilit\u00e9, s\u2019habituer au bizarre et le consid\u00e9rer<\/strong>. C\u2019est noter les diff\u00e9rences dans les choses qui nous semblent similaires et les similitudes dans les choses qui nous semblent diff\u00e9rentes. C\u2019est s\u2019\u00e9loigner de la vision dualiste des choses. Il est par ailleurs int\u00e9ressant de noter comment le bouddhisme se sert d\u2019un ensemble de textes (appel\u00e9s les Koans) pour mettre les esprits sur la voie du Zen. Ces Koans sont des \u00e9nonc\u00e9s ou ensemble d&rsquo;\u00e9nonc\u00e9s en apparence paradoxaux, voire absurdes, qui sont donn\u00e9s \u00e0 \u00e9tudier aux adeptes. C&rsquo;est bien davantage l&rsquo;intuition qui est appel\u00e9e \u00e0 s&rsquo;exercer et \u00e0 trouver la solution et les maitres insistent \u00e0 souhait sur les <strong>dangers de la rationalisation et de l&rsquo;intellectualisation<\/strong>. Ce qui prime c\u2019est l\u2019intuition. En cr\u00e9ativit\u00e9, la logique et la raison ne sont pas \u00e0 \u00e9liminer car elles permettent d\u2019organiser une information vari\u00e9e. Leurs r\u00f4les devrait id\u00e9alement \u00eatre limit\u00e9s et compl\u00e9mentaires.<\/p>\n<p class=\"small\" style=\"padding-left: 60px;\">Sources\u00a0: Seguin-Fontes\u00a0; Landau\u00a0; Le satori dans le bouddhisme zen et la rationalit\u00e9.<\/p>\n","parent":0,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/stimulation-de-la-creativite-reapprendre-a-regarder\/","date":"2013-04-21T20:21:09-01:00","modified":"2014-07-28T12:45:04-01:00","format":"standard","slug":"stimulation-de-la-creativite-reapprendre-a-regarder","guid":"http:\/\/www.visu-synect.com\/?p=169","excerpt":"<p>Regarder ce n&rsquo;est pas seulement voir&#8230;<\/p>\n","menu_order":0,"comment_status":"open","ping_status":"closed","sticky":false,"date_tz":"Etc\/GMT+1","date_gmt":"2013-04-21T19:21:09+00:00","modified_tz":"Etc\/GMT+1","modified_gmt":"2014-07-28T11:45:04+00:00","meta":{"links":{"self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/posts\/169","author":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1","collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/posts","replies":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/posts\/169\/comments","version-history":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/posts\/169\/revisions"}},"featured_image":{"ID":1692,"title":"becherbhtank","status":"inherit","type":"attachment","author":{"ID":1,"username":"admin","name":"admin","first_name":"","last_name":"","nickname":"admin","slug":"admin","URL":"","avatar":"http:\/\/0.gravatar.com\/avatar\/a4bb0ced6e8dd489975748dc0955abd7?s=96","description":"","registered":"2011-02-23T16:34:51+00:00","meta":{"links":{"self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1","archives":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1\/posts"}}},"content":"<p class=\"attachment\"><a href='http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2012\/04\/becherbhtank.jpg'><img width=\"220\" height=\"289\" src=\"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2012\/04\/becherbhtank.jpg\" class=\"attachment-medium\" alt=\"becherbhtank\" \/><\/a><\/p>\n","parent":169,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/stimulation-de-la-creativite-reapprendre-a-regarder\/becherbhtank-2\/","date":"2012-09-30T01:00:51-01:00","modified":"2012-09-30T01:00:51-01:00","format":"standard","slug":"becherbhtank-2","guid":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2012\/04\/becherbhtank.jpg","excerpt":null,"menu_order":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"date_tz":"Etc\/GMT+1","date_gmt":"2012-09-30T00:00:51+00:00","modified_tz":"Etc\/GMT+1","modified_gmt":"2012-09-30T00:00:51+00:00","meta":{"links":{"self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/media\/1692","author":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1","collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/media","replies":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/media\/1692\/comments","version-history":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/media\/1692\/revisions","up":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/media\/169"}},"terms":[],"source":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2012\/04\/becherbhtank.jpg","is_image":true,"attachment_meta":{"width":"220","height":"289","hwstring_small":"height='96' width='73'","file":"2012\/04\/becherbhtank.jpg","sizes":{"thumbnail":{"file":"becherbhtank-150x150.jpg","width":"150","height":"150","url":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2012\/04\/becherbhtank-150x150.jpg"}},"image_meta":{"aperture":"0","credit":"","camera":"","caption":"","created_timestamp":"0","copyright":"","focal_length":"0","iso":"0","shutter_speed":"0","title":""}}},"terms":{"post_tag":[{"ID":146,"name":"bouddhisme","slug":"bouddhisme","description":"","parent":null,"count":1,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/bouddhisme\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/144"}}},{"ID":194,"name":"Cr\u00e9ativit\u00e9 artistique","slug":"creativite-artistique","description":"","parent":null,"count":3,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/creativite-artistique\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/192"}}},{"ID":147,"name":"intuition","slug":"intuition","description":"","parent":null,"count":2,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/intuition\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/145"}}},{"ID":143,"name":"Leonard de Vinci","slug":"leonard-de-vinci","description":"","parent":null,"count":1,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/leonard-de-vinci\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/141"}}},{"ID":205,"name":"Poe\u00eftique","slug":"poeitique","description":"","parent":null,"count":4,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/poeitique\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/203"}}},{"ID":141,"name":"vision \u00e9largie","slug":"vision-elargie","description":"","parent":null,"count":1,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/vision-elargie\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/139"}}}],"category":[{"ID":1,"name":"Cr\u00e9ation artistique","slug":"crea_art","description":"","parent":null,"count":35,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/category\/crea_art\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/category\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/category\/terms\/1"}}},{"ID":206,"name":"Po\u00efesis \/ Po\u00efetique","slug":"poeisis-poeitique","description":"","parent":null,"count":29,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/category\/poeisis-poeitique\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/category\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/category\/terms\/204"}}}]}},{"ID":224,"title":"Nature et inspiration","status":"publish","type":"post","author":{"ID":1,"username":"admin","name":"admin","first_name":"","last_name":"","nickname":"admin","slug":"admin","URL":"","avatar":"http:\/\/0.gravatar.com\/avatar\/a4bb0ced6e8dd489975748dc0955abd7?s=96","description":"","registered":"2011-02-23T16:34:51+00:00","meta":{"links":{"self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1","archives":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1\/posts"}}},"content":"<p><img class=\"alignnone size-full wp-image-2570\" src=\"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2013\/04\/Illustr-nature.png\" alt=\"Illustr-nature\" width=\"651\" height=\"651\" \/><\/p>\n<p>Comme nous l&rsquo;avons vu dans l&rsquo;article pr\u00e9c\u00e9dent (r\u00e9apprendre \u00e0 regarder) la nature est une source d&rsquo;inspiration intarissable pour qui sait bien la regarder. Son interpr\u00e9tation n&rsquo;a pas de limite. Ecrire que la nature a toujours inspir\u00e9 les cr\u00e9ateurs est bien sur un lieu commun mais consacrons quelques lignes \u00e0 \u00e9tudier le rapport en la nature et le cr\u00e9ateur.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Encore une fois, il s&rsquo;agit de cesser de voir et d&rsquo;apprendre \u00e0 regarder, comprendre et imaginer la nature. Robert Le Ricolais (ing\u00e9nieur et peintre), p\u00e8re des structures spatiales, <strong>recommande l&rsquo;observation des formes naturelles <\/strong>avant d&rsquo;aborder des recherches concernant la forme et Paul Klee consid\u00e9rait l&rsquo;observation de la nature comme une <strong>condition indispensable \u00e0 la vie intellectuelle d&rsquo;un cr\u00e9ateur<\/strong>.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>La nature s&rsquo;offre sous divers aspects (formels, structurels, m\u00e9thodologiques) comme une vaste source d&rsquo;inspiration. Qu&rsquo;il s&rsquo;agisse de s&rsquo;inspirer de ses formes pour cr\u00e9er (Les tableaux de Le Corbusier \u00e0 partir de pierres, bouts de bois ou autres objets&#8230;, par exemple) \u00a0ou de l&rsquo;\u00e9tudier plus scientifiquement pour essayer d&rsquo;en capter l&rsquo;\u00e9nergie (Briedmann, Max Ernst, Masson, Pollock), son attentive observation nous permet\u00a0d\u2019acc\u00e9der\u00a0\u00e0 la connaissance.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Cette connaissance, si elle est bien retranscrite, nourrit les cr\u00e9ations d&rsquo;un grand int\u00e9r\u00eat visuel ou tactile.<\/p>\n<div>\n<h3>Se perdre en pleine nature pour stimuler la cr\u00e9ativit\u00e9 ?<\/h3>\n<div><\/div>\n<div>En plus de l&rsquo;inspiration nous qu&rsquo;elle fournit, la nature serait aussi un excellent stimulant pour la cr\u00e9ativit\u00e9. David Strayer, professeur de neurosciences \u00e0 l&rsquo;Universit\u00e9 de l&rsquo;Utah a men\u00e9 une \u00e9tude qui a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9e dans le magazine Plos. Inspir\u00e9 par la th\u00e9orie de restauration de l&rsquo;attention (Attention Restoration Theory (ART) d\u00e9velopp\u00e9e par Rachel and Stephen Kaplan pendant les ann\u00e9es 80 dans leur livre &laquo;&nbsp;The experience of nature: A psychological perspective&nbsp;&raquo;), il a voulu prouver que les interactions continuelles avec les nouvelles technologies fatiguent et limitent nos possibilit\u00e9s cr\u00e9atives.<\/div>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<div>Pour mener son \u00e9tude il a convi\u00e9 un groupe de 50 \u00e9tudiants \u00e0 des s\u00e9jours d&rsquo;immersion totale en pleine nature, sans aucun acc\u00e8s aux outils technologiques. Il les a soumis \u00e0 un test d&rsquo;association divergente avant le d\u00e9part puis apr\u00e8s avoir l&rsquo;excursion. Les r\u00e9sultats sont impressionnants : apr\u00e8s quelques jours pass\u00e9 dans la nature, les \u00e9tudiants ont am\u00e9lior\u00e9 de 50% leurs r\u00e9sultats au test de divergence.<\/div>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<div>Quelques questions se posent cependant : ce r\u00e9sultat est-il d\u00fb \u00e0 la totale d\u00e9connexion ET \u00e0 l&rsquo;immersion dans la nature ou \u00e0 l&rsquo;un de ces facteur ind\u00e9pendamment de l&rsquo;autre ? D&rsquo;autres facteurs pour le moment non pris en compte interviendraient-ils ? Esp\u00e9rons que d&rsquo;autres recherches viendront compl\u00e9ter cette \u00e9tude. Pour l&rsquo;heure, une seule certitude : les nouvelles technologies ont un impact profond sur le fonctionnement de notre cerveau.<\/div>\n<\/div>\n","parent":0,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/nature-et-inspiration\/","date":"2013-04-21T20:20:21-01:00","modified":"2014-07-28T12:47:03-01:00","format":"standard","slug":"nature-et-inspiration","guid":"http:\/\/www.visu-synect.com\/?p=224","excerpt":"<p>La nature est une source d&rsquo;inspiration intarissable pour qui sait bien la regarder. En plus de son interpr\u00e9tation, elle est une source d&rsquo;\u00e9nergie vitale pour le cr\u00e9ateur n\u00e9cessitant un second souffle.<\/p>\n","menu_order":0,"comment_status":"open","ping_status":"closed","sticky":false,"date_tz":"Etc\/GMT+1","date_gmt":"2013-04-21T19:20:21+00:00","modified_tz":"Etc\/GMT+1","modified_gmt":"2014-07-28T11:47:03+00:00","meta":{"links":{"self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/posts\/224","author":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1","collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/posts","replies":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/posts\/224\/comments","version-history":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/posts\/224\/revisions"}},"featured_image":{"ID":1695,"title":"tumblr_m56ami0GIn1r43umjo1_1280","status":"inherit","type":"attachment","author":{"ID":1,"username":"admin","name":"admin","first_name":"","last_name":"","nickname":"admin","slug":"admin","URL":"","avatar":"http:\/\/0.gravatar.com\/avatar\/a4bb0ced6e8dd489975748dc0955abd7?s=96","description":"","registered":"2011-02-23T16:34:51+00:00","meta":{"links":{"self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1","archives":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1\/posts"}}},"content":"<p class=\"attachment\"><a href='http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2012\/04\/tumblr_m56ami0GIn1r43umjo1_1280.jpg'><img width=\"220\" height=\"220\" src=\"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2012\/04\/tumblr_m56ami0GIn1r43umjo1_1280.jpg\" class=\"attachment-medium\" alt=\"tumblr_m56ami0GIn1r43umjo1_1280\" \/><\/a><\/p>\n","parent":224,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/nature-et-inspiration\/tumblr_m56ami0gin1r43umjo1_1280-2\/","date":"2012-09-30T01:02:40-01:00","modified":"2012-09-30T01:02:40-01:00","format":"standard","slug":"tumblr_m56ami0gin1r43umjo1_1280-2","guid":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2012\/04\/tumblr_m56ami0GIn1r43umjo1_1280.jpg","excerpt":null,"menu_order":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"date_tz":"Etc\/GMT+1","date_gmt":"2012-09-30T00:02:40+00:00","modified_tz":"Etc\/GMT+1","modified_gmt":"2012-09-30T00:02:40+00:00","meta":{"links":{"self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/media\/1695","author":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1","collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/media","replies":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/media\/1695\/comments","version-history":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/media\/1695\/revisions","up":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/media\/224"}},"terms":[],"source":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2012\/04\/tumblr_m56ami0GIn1r43umjo1_1280.jpg","is_image":true,"attachment_meta":{"width":"220","height":"220","hwstring_small":"height='96' width='96'","file":"2012\/04\/tumblr_m56ami0GIn1r43umjo1_1280.jpg","sizes":{"thumbnail":{"file":"tumblr_m56ami0GIn1r43umjo1_1280-150x150.jpg","width":"150","height":"150","url":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2012\/04\/tumblr_m56ami0GIn1r43umjo1_1280-150x150.jpg"}},"image_meta":{"aperture":"0","credit":"","camera":"","caption":"","created_timestamp":"0","copyright":"","focal_length":"0","iso":"0","shutter_speed":"0","title":""}}},"terms":{"category":[{"ID":1,"name":"Cr\u00e9ation artistique","slug":"crea_art","description":"","parent":null,"count":35,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/category\/crea_art\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/category\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/category\/terms\/1"}}},{"ID":206,"name":"Po\u00efesis \/ Po\u00efetique","slug":"poeisis-poeitique","description":"","parent":null,"count":29,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/category\/poeisis-poeitique\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/category\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/category\/terms\/204"}}}],"post_tag":[{"ID":43,"name":"Cr\u00e9ation artistique","slug":"creation-artistique","description":"","parent":null,"count":13,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/creation-artistique\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/43"}}},{"ID":92,"name":"inspiration","slug":"inspiration","description":"","parent":null,"count":2,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/inspiration\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/91"}}},{"ID":148,"name":"Nature","slug":"nature","description":"","parent":null,"count":1,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/nature\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/146"}}},{"ID":150,"name":"Paul Klee","slug":"paul-klee","description":"","parent":null,"count":1,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/paul-klee\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/148"}}},{"ID":210,"name":"Po\u00efetique","slug":"poietique","description":"","parent":null,"count":16,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/poietique\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/208"}}},{"ID":44,"name":"Processus","slug":"processus","description":"","parent":null,"count":8,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/processus\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/44"}}},{"ID":195,"name":"Psychologie de l'Art","slug":"psychologie-de-lart","description":"","parent":null,"count":24,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/psychologie-de-lart\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/193"}}}]}},{"ID":210,"title":"Ode \u00e0 la fl\u00e2nerie et \u00e0 la cyberfl\u00e2nerie","status":"publish","type":"post","author":{"ID":1,"username":"admin","name":"admin","first_name":"","last_name":"","nickname":"admin","slug":"admin","URL":"","avatar":"http:\/\/0.gravatar.com\/avatar\/a4bb0ced6e8dd489975748dc0955abd7?s=96","description":"","registered":"2011-02-23T16:34:51+00:00","meta":{"links":{"self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1","archives":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1\/posts"}}},"content":"<p><img class=\"alignnone size-full wp-image-2552\" src=\"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2013\/04\/Illustr-flanner.png\" alt=\"Illustr-flanner\" width=\"651\" height=\"382\" \/><br \/>\nInternet est une formidable source d&rsquo;information et d&rsquo;inspiration pour le cr\u00e9ateur. Reste que la pratique qui en est faite aujourd&rsquo;hui ne donne pas beaucoup de place \u00e0 ce que nous appellerons une <strong>navigation de &laquo;&nbsp;fl\u00e2nerie&nbsp;&raquo; <\/strong>qui offrira un acc\u00e8s \u00e0 de nouvelles ressources.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Si vous prenez du recul par rapport \u00e0 votre pratique de l&rsquo;internet et internet en g\u00e9n\u00e9ral vous vous apercevrez que nous avons un usage finalement assez\u00a0cloisonn\u00e9\u00a0de cet outil. Si vous cherchez une information pr\u00e9cise vous pouvez avoir acc\u00e8s \u00e0 un maximum de contenu en tr\u00e8s peu de temps.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>En revanche, m\u00eame si par extension vos recherches peuvent vous amener \u00e0 vous int\u00e9resser \u00e0 d&rsquo;autres sujets, ils n&rsquo;en resteront pas moins li\u00e9s \u00e0 votre recherche initiale. Comme nous l&rsquo;avons vu\u00a0pr\u00e9c\u00e9demment, la cr\u00e9ativit\u00e9 implique une richesse de savoir aussi vari\u00e9e qu&rsquo;\u00e9tendue.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Les applications, l&rsquo;internet cloisonn\u00e9, la mainmise de Facebook et le tout social menacent la cyberfl\u00e2nerie. La tendance est en marche, l&rsquo;internet se cloisonne encore et encore et d&rsquo;ici peu vous n&rsquo;aurez qu&rsquo;\u00e0 ouvrir Facebook pour que tout ce qui vous int\u00e9resse y apparaisse. Vos articles lus, vos films vus, vos podcasts \u00e9cout\u00e9s, tous vos go\u00fbts r\u00e9pertori\u00e9s et partag\u00e9s, le tout social, le tout\u00a0<em>collaboratif<\/em>. L&rsquo;individualit\u00e9, l&rsquo;anonymat et la curiosit\u00e9 sont noy\u00e9s au profit du social et du cloisonn\u00e9.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>C&rsquo;est presque un vieux con qui \u00e9crit ces lignes, et comme vous, je suis pour un internet efficace et rapide. Cependant, je conserve l&rsquo;id\u00e9e romantique d&rsquo;un internet dans lequel, il y a encore 10 ans, nous allions de d\u00e9couverte en d\u00e9couverte. Si vous aimez le design, ce circuit ferm\u00e9 nuira \u00e0 votre cr\u00e9ativit\u00e9 puisse que vous circulerez toujours dans les m\u00eames all\u00e9es, vous inspirant des m\u00eames sources. Triste.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Luttons pour ce que Balzac appelait &laquo;&nbsp;<strong>la gastronomie de l&rsquo;oeil<\/strong> &laquo;&nbsp;.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Cette\u00a0<strong>fl\u00e2nerie<\/strong> qu&rsquo;offre encore internet, une biblioth\u00e8que, une promenade l&rsquo;esprit vide et sans but, la presse ou la conversation est un <strong>luxe<\/strong>. En excluant les sites des quotidiens de presse \u00e9crite, connaissez-vous d&rsquo;autres sites vous permettant d&rsquo;avoir acc\u00e8s \u00e0 une information aussi vari\u00e9e?<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Internet ne doit donc pas \u00eatre la seule source d&rsquo;information et encore une fois, une vaste curiosit\u00e9 sera la clef de l&rsquo;enrichissement des ressources de la cr\u00e9ativit\u00e9.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><small>Note : j&rsquo;ai compl\u00e9t\u00e9 cet article avec quelques ligne provenant d&rsquo;un magnifique article \u00e9crit pour le NY Times par Evgeny Morozov.<\/small><\/p>\n","parent":0,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/du-bon-usage-dinternet-1%c2%b0-varier-les-sources-dinformation\/","date":"2013-04-21T16:35:22-01:00","modified":"2014-09-01T21:48:36-01:00","format":"standard","slug":"du-bon-usage-dinternet-1%c2%b0-varier-les-sources-dinformation","guid":"http:\/\/www.visu-synect.com\/?p=210","excerpt":"<p>La pratique qui est aujourd&rsquo;hui faite d&rsquo;internet ne donne pas beaucoup de place \u00e0 une navigation de &laquo;&nbsp;fl\u00e2nerie&nbsp;&raquo; qui offrira un acc\u00e8s \u00e0 de nouvelles ressources.<\/p>\n","menu_order":0,"comment_status":"open","ping_status":"closed","sticky":false,"date_tz":"Etc\/GMT+1","date_gmt":"2013-04-21T15:35:22+00:00","modified_tz":"Etc\/GMT+1","modified_gmt":"2014-09-01T20:48:36+00:00","meta":{"links":{"self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/posts\/210","author":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1","collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/posts","replies":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/posts\/210\/comments","version-history":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/posts\/210\/revisions"}},"featured_image":{"ID":1697,"title":"YayoiKusama_Mirrored_01","status":"inherit","type":"attachment","author":{"ID":1,"username":"admin","name":"admin","first_name":"","last_name":"","nickname":"admin","slug":"admin","URL":"","avatar":"http:\/\/0.gravatar.com\/avatar\/a4bb0ced6e8dd489975748dc0955abd7?s=96","description":"","registered":"2011-02-23T16:34:51+00:00","meta":{"links":{"self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1","archives":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1\/posts"}}},"content":"<p class=\"attachment\"><a href='http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2012\/04\/YayoiKusama_Mirrored_01.png'><img width=\"220\" height=\"178\" src=\"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2012\/04\/YayoiKusama_Mirrored_01.png\" class=\"attachment-medium\" alt=\"YayoiKusama_Mirrored_01\" \/><\/a><\/p>\n","parent":210,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/du-bon-usage-dinternet-1%c2%b0-varier-les-sources-dinformation\/yayoikusama_mirrored_01-2\/","date":"2012-09-30T01:03:53-01:00","modified":"2012-09-30T01:03:53-01:00","format":"standard","slug":"yayoikusama_mirrored_01-2","guid":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2012\/04\/YayoiKusama_Mirrored_01.png","excerpt":null,"menu_order":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"date_tz":"Etc\/GMT+1","date_gmt":"2012-09-30T00:03:53+00:00","modified_tz":"Etc\/GMT+1","modified_gmt":"2012-09-30T00:03:53+00:00","meta":{"links":{"self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/media\/1697","author":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1","collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/media","replies":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/media\/1697\/comments","version-history":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/media\/1697\/revisions","up":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/media\/210"}},"terms":[],"source":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2012\/04\/YayoiKusama_Mirrored_01.png","is_image":true,"attachment_meta":{"width":"220","height":"178","hwstring_small":"height='96' width='118'","file":"2012\/04\/YayoiKusama_Mirrored_01.png","sizes":{"thumbnail":{"file":"YayoiKusama_Mirrored_01-150x150.png","width":"150","height":"150","url":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2012\/04\/YayoiKusama_Mirrored_01-150x150.png"}},"image_meta":{"aperture":"0","credit":"","camera":"","caption":"","created_timestamp":"0","copyright":"","focal_length":"0","iso":"0","shutter_speed":"0","title":""}}},"terms":{"category":[{"ID":1,"name":"Cr\u00e9ation artistique","slug":"crea_art","description":"","parent":null,"count":35,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/category\/crea_art\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/category\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/category\/terms\/1"}}},{"ID":206,"name":"Po\u00efesis \/ Po\u00efetique","slug":"poeisis-poeitique","description":"","parent":null,"count":29,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/category\/poeisis-poeitique\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/category\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/category\/terms\/204"}}}],"post_tag":[{"ID":43,"name":"Cr\u00e9ation artistique","slug":"creation-artistique","description":"","parent":null,"count":13,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/creation-artistique\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/43"}}},{"ID":154,"name":"fl\u00e2nerie","slug":"flanerie","description":"","parent":null,"count":1,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/flanerie\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/152"}}},{"ID":153,"name":"Internet","slug":"internet","description":"","parent":null,"count":1,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/internet\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/151"}}},{"ID":210,"name":"Po\u00efetique","slug":"poietique","description":"","parent":null,"count":16,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/poietique\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/208"}}},{"ID":195,"name":"Psychologie de l'Art","slug":"psychologie-de-lart","description":"","parent":null,"count":24,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/psychologie-de-lart\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/193"}}},{"ID":157,"name":"ressources","slug":"ressources","description":"","parent":null,"count":1,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/ressources\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/155"}}}]}},{"ID":215,"title":"Google images et inspiration","status":"publish","type":"post","author":{"ID":1,"username":"admin","name":"admin","first_name":"","last_name":"","nickname":"admin","slug":"admin","URL":"","avatar":"http:\/\/0.gravatar.com\/avatar\/a4bb0ced6e8dd489975748dc0955abd7?s=96","description":"","registered":"2011-02-23T16:34:51+00:00","meta":{"links":{"self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1","archives":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1\/posts"}}},"content":"<p>Si vous cr\u00e9ez r\u00e9guli\u00e8rement vous vous \u00eates probablement d\u00e9j\u00e0 con\u00e7u (ou copi\u00e9 dans evernote) un dossier dans lequel sont <strong>class\u00e9s vos photos ou documents susceptibles de vous inspirer <\/strong>ou de vous servir dans vos cr\u00e9ations futures.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Google image vous offre une grande possibilit\u00e9 d\u2019enrichir cette biblioth\u00e8que. il faut\u00a0reconna\u00eetre\u00a0que c\u2019est l\u2019outil id\u00e9al pour profiter \u00e0 fond des associations conscientes puisse que vous avez \u00e0 port\u00e9e de main toutes les images dont vous pourriez avoir besoin. Pour faire un parall\u00e8le avec l\u2019article pr\u00e9c\u00e9dent, vous pouvez aussi vous servir de cet outil pour\u00a0fl\u00e2ner.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Bien souvent, un mot tap\u00e9 au hasard peut vous fournir nombre d\u2019images auxquelles vous n\u2019aviez jamais pens\u00e9 mais dont vous \u00eates sur de vous servir comme inspiration pour vos cr\u00e9ations pr\u00e9sentes ou futures. De m\u00eame, lorsque vous travaillez et que vous n\u2019arrivez pas \u00e0 dessiner ou reproduire une forme, exercez-vous \u00e0 lui cr\u00e9er des\u00a0<em>extensions<\/em>en imaginant ce qui lui ressemble le plus pour vous en servir comme base.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>La cr\u00e9ativit\u00e9 est d\u00e9cupl\u00e9e si on y associe des stimulants : la musique, des objets, des odeurs, des couleurs (le bleu), des images&#8230; Tout ce qui peut mettre nos sens en alerte. Il n&rsquo;y a pas de limite !<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><strong>Cr\u00e9ez votre univers<\/strong>. D\u00e9chirez des pages, prenez des photos, m\u00eame si cela n&rsquo;a pas de lien direct avec votre cr\u00e9ation. Si vous commencez \u00e0 avoir une grande collection, classez les mais conservez la possibilit\u00e9 de mettre en relation les cat\u00e9gories.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>D&rsquo;ailleurs, pourquoi ne pas utiliser des outils tels qu&rsquo;<a href=\"http:\/\/www.visu-synect.com\/random\" target=\"_blank\">Aeroflicks<\/a>&lsquo; en cas de panne d&rsquo;inspiration ? <img src=\"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_wink.gif\" alt=\";-)\" class=\"wp-smiley\" \/><\/p>\n","parent":0,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/du-bon-usage-dinternet-2-images-et-inspiration\/","date":"2013-04-21T16:33:40-01:00","modified":"2014-07-28T12:48:40-01:00","format":"standard","slug":"du-bon-usage-dinternet-2-images-et-inspiration","guid":"http:\/\/www.visu-synect.com\/?p=215","excerpt":"<p>Si vous cr\u00e9ez r\u00e9guli\u00e8rement vous vous \u00eates probablement d\u00e9j\u00e0 con\u00e7u un dossier dans lequel sont class\u00e9s vos photos ou documents susceptibles de vous inspirer ou de vous servir dans vos cr\u00e9ations futures. <\/p>\n","menu_order":0,"comment_status":"open","ping_status":"closed","sticky":false,"date_tz":"Etc\/GMT+1","date_gmt":"2013-04-21T15:33:40+00:00","modified_tz":"Etc\/GMT+1","modified_gmt":"2014-07-28T11:48:40+00:00","meta":{"links":{"self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/posts\/215","author":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1","collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/posts","replies":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/posts\/215\/comments","version-history":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/posts\/215\/revisions"}},"featured_image":{"ID":1718,"title":"Maleonn_16","status":"inherit","type":"attachment","author":{"ID":1,"username":"admin","name":"admin","first_name":"","last_name":"","nickname":"admin","slug":"admin","URL":"","avatar":"http:\/\/0.gravatar.com\/avatar\/a4bb0ced6e8dd489975748dc0955abd7?s=96","description":"","registered":"2011-02-23T16:34:51+00:00","meta":{"links":{"self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1","archives":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1\/posts"}}},"content":"<p class=\"attachment\"><a href='http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2012\/04\/Maleonn_16.jpg'><img width=\"220\" height=\"147\" src=\"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2012\/04\/Maleonn_16.jpg\" class=\"attachment-medium\" alt=\"Maleonn_16\" \/><\/a><\/p>\n","parent":215,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/du-bon-usage-dinternet-2-images-et-inspiration\/maleonn_16-2\/","date":"2012-09-30T01:16:04-01:00","modified":"2012-09-30T01:16:04-01:00","format":"standard","slug":"maleonn_16-2","guid":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2012\/04\/Maleonn_16.jpg","excerpt":null,"menu_order":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"date_tz":"Etc\/GMT+1","date_gmt":"2012-09-30T00:16:04+00:00","modified_tz":"Etc\/GMT+1","modified_gmt":"2012-09-30T00:16:04+00:00","meta":{"links":{"self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/media\/1718","author":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1","collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/media","replies":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/media\/1718\/comments","version-history":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/media\/1718\/revisions","up":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/media\/215"}},"terms":[],"source":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2012\/04\/Maleonn_16.jpg","is_image":true,"attachment_meta":{"width":"220","height":"147","hwstring_small":"height='85' width='128'","file":"2012\/04\/Maleonn_16.jpg","sizes":{"thumbnail":{"file":"Maleonn_16-150x147.jpg","width":"150","height":"147","url":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2012\/04\/Maleonn_16-150x147.jpg"}},"image_meta":{"aperture":"0","credit":"","camera":"","caption":"","created_timestamp":"0","copyright":"","focal_length":"0","iso":"0","shutter_speed":"0","title":""}}},"terms":{"category":[{"ID":1,"name":"Cr\u00e9ation artistique","slug":"crea_art","description":"","parent":null,"count":35,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/category\/crea_art\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/category\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/category\/terms\/1"}}},{"ID":206,"name":"Po\u00efesis \/ Po\u00efetique","slug":"poeisis-poeitique","description":"","parent":null,"count":29,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/category\/poeisis-poeitique\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/category\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/category\/terms\/204"}}}],"post_tag":[{"ID":43,"name":"Cr\u00e9ation artistique","slug":"creation-artistique","description":"","parent":null,"count":13,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/creation-artistique\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/43"}}},{"ID":158,"name":"Google image","slug":"google-image","description":"","parent":null,"count":1,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/google-image\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/156"}}},{"ID":92,"name":"inspiration","slug":"inspiration","description":"","parent":null,"count":2,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/inspiration\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/91"}}},{"ID":210,"name":"Po\u00efetique","slug":"poietique","description":"","parent":null,"count":16,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/poietique\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/208"}}},{"ID":195,"name":"Psychologie de l'Art","slug":"psychologie-de-lart","description":"","parent":null,"count":24,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/psychologie-de-lart\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/193"}}}]}},{"ID":668,"title":"Cadre et limites","status":"publish","type":"post","author":{"ID":1,"username":"admin","name":"admin","first_name":"","last_name":"","nickname":"admin","slug":"admin","URL":"","avatar":"http:\/\/0.gravatar.com\/avatar\/a4bb0ced6e8dd489975748dc0955abd7?s=96","description":"","registered":"2011-02-23T16:34:51+00:00","meta":{"links":{"self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1","archives":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1\/posts"}}},"content":"<p><img class=\"alignnone size-full wp-image-2572\" src=\"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2013\/04\/Illustr-penurie.png\" alt=\"Illustr-penurie\" width=\"651\" height=\"382\" \/><br \/>\nLa p\u00e9nurie d\u00e9signe le manque d&rsquo;un produit ou de ressource naturelle. Dans le cadre de la cr\u00e9ation les ressources peuvent \u00eatre vari\u00e9es, et avec internet si un cr\u00e9atif explore toutes les ressources li\u00e9es \u00e0 un projet il se confronte \u00e0 un flux d&rsquo;information gigantesque et autant d&rsquo;options de cr\u00e9ation.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Se mettre en \u00e9tat de &laquo;&nbsp;<strong>p\u00e9nurie volontaire<\/strong>&nbsp;&raquo; c&rsquo;est \u00e9viter de se perdre entre toutes les options possibles et se concentrer sur l&rsquo;essentiel.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>La contrainte peut \u00eatre un moteur de cr\u00e9ativit\u00e9 : la p\u00e9nurie des ressources nous obligent \u00e0 exploiter au maximum celles qui sont imm\u00e9diatement disponibles. Il est important de cr\u00e9er sa p\u00e9nurie et de limiter ses sources d&rsquo;inspiration pour pouvoir commencer \u00e0\u00a0<em>prendre la route<\/em>.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Nos repr\u00e9sentations du monde se font par des perceptions ou des interactions ayant leurs cadres. \u00a0 Se poser des limites permet de les repousser.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Paradoxalement, ces r\u00e8gles ne r\u00e9duisent pas la cr\u00e9ativit\u00e9 mais l\u2019encouragent et ouvrent la voie \u00e0 l&rsquo;improvisation : les 14 lignes de\u00a0Shakespeare, les 4 saisons de Vivaldi, le bleu de Picasso, ou encore Lou Reed qui, lorsqu&rsquo;il \u00e9crivait, &laquo;&nbsp;cherchait une bonne ligne puis tournait autour&nbsp;&raquo;. On en revient aux spirales, aux boucles de la cr\u00e9ativit\u00e9.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Les limitations nous emp\u00eachent aussi de sans cesse reporter l&rsquo;instant de cr\u00e9er.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>La peinture continue d&rsquo;exister par la force de ses conventions et de ses limitations que sont son cadre et sa surface plane et rectangulaire.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Vous vous attendiez \u00e0 un article plus long ?<\/p>\n","parent":0,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/la-penurie\/","date":"2013-04-21T15:52:43-01:00","modified":"2014-07-28T12:49:24-01:00","format":"standard","slug":"la-penurie","guid":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/?p=668","excerpt":"<p>Pourquoi s&rsquo;imposer des limites et un cadre stimule la cr\u00e9ativit\u00e9.<\/p>\n","menu_order":0,"comment_status":"open","ping_status":"closed","sticky":false,"date_tz":"Etc\/GMT+1","date_gmt":"2013-04-21T14:52:43+00:00","modified_tz":"Etc\/GMT+1","modified_gmt":"2014-07-28T11:49:24+00:00","meta":{"links":{"self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/posts\/668","author":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1","collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/posts","replies":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/posts\/668\/comments","version-history":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/posts\/668\/revisions"}},"featured_image":{"ID":1701,"title":"tumblr_m7buf7Dbqj1qzv83io1_400","status":"inherit","type":"attachment","author":{"ID":1,"username":"admin","name":"admin","first_name":"","last_name":"","nickname":"admin","slug":"admin","URL":"","avatar":"http:\/\/0.gravatar.com\/avatar\/a4bb0ced6e8dd489975748dc0955abd7?s=96","description":"","registered":"2011-02-23T16:34:51+00:00","meta":{"links":{"self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1","archives":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1\/posts"}}},"content":"<p class=\"attachment\"><a href='http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2012\/04\/tumblr_m7buf7Dbqj1qzv83io1_400.jpg'><img width=\"220\" height=\"232\" src=\"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2012\/04\/tumblr_m7buf7Dbqj1qzv83io1_400.jpg\" class=\"attachment-medium\" alt=\"tumblr_m7buf7Dbqj1qzv83io1_400\" \/><\/a><\/p>\n","parent":668,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/la-penurie\/tumblr_m7buf7dbqj1qzv83io1_400-2\/","date":"2012-09-30T01:07:04-01:00","modified":"2012-09-30T01:07:04-01:00","format":"standard","slug":"tumblr_m7buf7dbqj1qzv83io1_400-2","guid":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2012\/04\/tumblr_m7buf7Dbqj1qzv83io1_400.jpg","excerpt":null,"menu_order":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"date_tz":"Etc\/GMT+1","date_gmt":"2012-09-30T00:07:04+00:00","modified_tz":"Etc\/GMT+1","modified_gmt":"2012-09-30T00:07:04+00:00","meta":{"links":{"self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/media\/1701","author":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1","collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/media","replies":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/media\/1701\/comments","version-history":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/media\/1701\/revisions","up":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/media\/668"}},"terms":[],"source":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2012\/04\/tumblr_m7buf7Dbqj1qzv83io1_400.jpg","is_image":true,"attachment_meta":{"width":"220","height":"232","hwstring_small":"height='96' width='91'","file":"2012\/04\/tumblr_m7buf7Dbqj1qzv83io1_400.jpg","sizes":{"thumbnail":{"file":"tumblr_m7buf7Dbqj1qzv83io1_400-150x150.jpg","width":"150","height":"150","url":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2012\/04\/tumblr_m7buf7Dbqj1qzv83io1_400-150x150.jpg"}},"image_meta":{"aperture":"0","credit":"","camera":"","caption":"","created_timestamp":"0","copyright":"","focal_length":"0","iso":"0","shutter_speed":"0","title":""}}},"terms":{"category":[{"ID":1,"name":"Cr\u00e9ation artistique","slug":"crea_art","description":"","parent":null,"count":35,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/category\/crea_art\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/category\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/category\/terms\/1"}}},{"ID":206,"name":"Po\u00efesis \/ Po\u00efetique","slug":"poeisis-poeitique","description":"","parent":null,"count":29,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/category\/poeisis-poeitique\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/category\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/category\/terms\/204"}}}],"post_tag":[{"ID":43,"name":"Cr\u00e9ation artistique","slug":"creation-artistique","description":"","parent":null,"count":13,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/creation-artistique\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/43"}}},{"ID":86,"name":"imaginaire","slug":"imaginaire","description":"","parent":null,"count":2,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/imaginaire\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/85"}}},{"ID":159,"name":"p\u00e9nurie","slug":"penurie","description":"","parent":null,"count":1,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/penurie\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/157"}}},{"ID":210,"name":"Po\u00efetique","slug":"poietique","description":"","parent":null,"count":16,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/poietique\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/208"}}},{"ID":44,"name":"Processus","slug":"processus","description":"","parent":null,"count":8,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/processus\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/44"}}},{"ID":195,"name":"Psychologie de l'Art","slug":"psychologie-de-lart","description":"","parent":null,"count":24,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/psychologie-de-lart\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/193"}}},{"ID":160,"name":"ressource","slug":"ressource","description":"","parent":null,"count":1,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/ressource\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/158"}}}]}},{"ID":204,"title":"Drogues et cr\u00e9ativit\u00e9 : baisser la garde, ouvrir la fronti\u00e8re","status":"publish","type":"post","author":{"ID":1,"username":"admin","name":"admin","first_name":"","last_name":"","nickname":"admin","slug":"admin","URL":"","avatar":"http:\/\/0.gravatar.com\/avatar\/a4bb0ced6e8dd489975748dc0955abd7?s=96","description":"","registered":"2011-02-23T16:34:51+00:00","meta":{"links":{"self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1","archives":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1\/posts"}}},"content":"<p><img class=\"alignnone size-full wp-image-2564\" src=\"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2013\/04\/Illustr-drogues2.png\" alt=\"Illustr-drogues2\" width=\"651\" height=\"382\" \/><\/p>\n<p>Imaginons la mati\u00e8re brute comme bruyante et sans\u00a0contr\u00f4le\u00a0comme un orchestre tzigane dans un film de Kusturica que nous adapterons au contexte de cet expos\u00e9. Cet orchestre (d\u00e9guis\u00e9 en personnages historiques et jouant de la musique avec des fruits de mer et des tours de\u00a0Pise) est sur le chemin\u00a0menant\u00a0\u00e0 un village. \u00c0 l\u2019entr\u00e9e du village, des gendarmes les arr\u00eatent et \u00a0leur demandent de faire moins de bruit, d\u2019enlever leurs costumes et d\u2019arr\u00eater de jouer du fruit de mer et de la tour de Pise : apr\u00e8s tout, est-ce que tout cela \u00e0 un sens ? C\u2019est ce qu\u2019il se passe lorsque la mati\u00e8re provenant de l\u2019inconscient passe par la censure avant d\u2019arriver \u00e0 la conscience : <strong>le moi reconstruit le contenu tordu et ludique \u00e0 l\u2019aide du contr\u00f4le, de l\u2019ordre, de la logique et de la raison<\/strong>.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<blockquote><p>Si l\u2019on comprend bien les m\u00e9canismes de la cr\u00e9ation, il est tr\u00e8s tentant de savoir que l\u2019on peut avoir un acc\u00e8s direct \u00e0 une mati\u00e8re abondante et diversifi\u00e9e provenant de l\u2019inconscient.<\/p><\/blockquote>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>La communication avec le monde int\u00e9rieur est d\u2019une importance capitale pour le d\u00e9veloppement de l\u2019individu cr\u00e9atif en g\u00e9n\u00e9ral et pour le processus cr\u00e9atif en particulier. Nombre de cr\u00e9atifs se sentent\u00a0parfois\u00a0<strong>domin\u00e9s par leur intellect<\/strong>, ce qui leur emp\u00eache de profiter de leur libert\u00e9 int\u00e9rieure. Des sp\u00e9cialistes comme Jung (1938) ont mis au point des\u00a0techniques\u00a0de\u00a0d\u00e9connexion de la conscience pour que les contenus inconscients puissent se d\u00e9velopper. Picasso avait mis au point un syst\u00e8me similaire, lui permettant de \u00ab\u00a0vider ses id\u00e9es\u00a0\u00bb.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Pouvoir profiter des ressources de l\u2019inconscient a \u00e9t\u00e9 une qu\u00eate des cr\u00e9atifs durant les si\u00e8cles derniers. \u00a0Pour faire baisser la garde \u00e0 son moi censeur et avoir acc\u00e8s \u00e0 la mati\u00e8re provenant du fond de nos\u00a0\u00e2mes, tout au long de l\u2019histoire r\u00e9cente, beaucoup de cr\u00e9ateurs ont\u00a0m\u00eal\u00e9 \u00e0 des degr\u00e9s plus ou moins \u00e9lev\u00e9s leur cr\u00e9ativit\u00e9 avec <strong>la prise de substances psychoactives<\/strong> (absinthe, opium, cannabis, lsd\u2026). En effet, si l\u2019on comprend les m\u00e9canismes de la cr\u00e9ation, il est tr\u00e8s tentant de savoir que l\u2019on peut avoir un acc\u00e8s direct \u00e0 une mati\u00e8re abondante et diversifi\u00e9e provenant de l\u2019inconscient. Ces substances stimulent-elles vraiment la cr\u00e9ativit\u00e9 ? Quelles sont leurs m\u00e9canismes ?<\/p>\n<p><img class=\"alignnone size-full wp-image-2565\" src=\"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2013\/04\/Illustr-drogues.png\" alt=\"Illustr-drogues\" width=\"651\" height=\"382\" \/><\/p>\n<p>Des substances telles que la psilocybine\u00a0permettent d\u2019endormir le second niveau censeur et de se sentir\u00a0pur cr\u00e9ateur. Barron (1964) le fit aupr\u00e8s de quelques patients qui ont appr\u00e9ci\u00e9s de pouvoir s\u2019\u00e9loigner de leur moi pendant quelques instants. Les travaux de Timothy Leary sur le lsd attestent du m\u00eame constat. Le LSD, la mescaline, la psilocybine, rendent possible un court et intense changement de conscience et une transcendance du moi.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Ces substances d\u00e9multiplient la perception de l&rsquo;information provenant de l&rsquo;ext\u00e9rieur, via son action sur l&rsquo;<a href=\"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/?cat=24\" target=\"_blank\">inhibition latente<\/a>. Les perturbations psychiques induites par ces substances sont proches de la schizophr\u00e9nie car elles agissent sur les r\u00e9cepteurs de dopamine. Il y a ici un risque pour celui qui serait incapable de g\u00e9rer l&rsquo;\u00e9norme flux d&rsquo;information de s&rsquo;approcher dangereusement de l&rsquo;\u00e9tat de psychose. \u00a0\u00a0Il faut s\u2019instruire sur le sujet pour pouvoir en profiter pleinement et\u00a0intelligemment\u00a0car les premiers effets sans le recul suffisant peuvent \u00eatre terrifiants. Souvenez-vous que l\u2019imagination n\u2019est pas le r\u00eave mais une recombinaison des images issues des r\u00eaves.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Ces substances\u00a0<strong>ne vous aideront pas \u00e0 produire une \u0153uvre<\/strong>, elles permettent seulement de\u00a0<strong>faire appara\u00eetre des images \u00e0 la conscience<\/strong>, puis de les utiliser dans votre travail. L&rsquo;effet n&rsquo;est pas automatique et d\u00e9pend de chaque personne. Les psychostimulants (amph\u00e9tamines,\u00a0coca\u00efne\u00a0 Deprenyl et ecstasy dans une moindre mesure) augmentent ou \u00a0maintiennent un niveau \u00e9lev\u00e9 de dopamine et rendent les neurones plus excitables.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><strong>La dopamine joue un r\u00f4le pr\u00e9pond\u00e9rant dans la cr\u00e9ativit\u00e9<\/strong>. Ce neurotransmetteur (une substance chimique qui permet la transmission de signaux entre les cellules du cerveau, les neurones en liant les r\u00e9cepteurs) est impliqu\u00e9 dans le\u00a0contr\u00f4le\u00a0des \u00e9motions, le plaisir, la curiosit\u00e9, les mouvement et le\u00a0contr\u00f4le\u00a0des flux d&rsquo;information. La dopamine est souvent\u00a0surnomm\u00e9e\u00a0&laquo;&nbsp;l&rsquo;hormone de r\u00e9compense&nbsp;&raquo; car elle intervient dans la reconnaissance inconsciente de ce qui pourrait nous mener \u00e0 une r\u00e9compense. Elle est donc s\u00e9cr\u00e9t\u00e9e pour nous inciter \u00e0 r\u00e9p\u00e9ter une exp\u00e9rience qui a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9e riche en r\u00e9compense pour l&rsquo;organisme.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Des \u00e9tudes r\u00e9centes ont d\u00e9montr\u00e9 que la go\u00fbt pour la d\u00e9couverte et l&rsquo;exploration, l&rsquo;intr\u00e9pidit\u00e9, la curiosit\u00e9, l&rsquo;\u00e9veil du d\u00e9sir pour de nouvelles exp\u00e9riences (physiologiques mais aussi spirituelles), mais aussi\u00a0<strong>l&rsquo;\u00e9lan vers la recherche de nouvelles informations \u00e9taient aussi li\u00e9s \u00e0 la dopamine<\/strong>.\u00a0La maladie de Parkinson se caract\u00e9rise par une baisse du taux de dopamine chez les malades. Un des traitements prescrits comprend des m\u00e9dicaments qui augmentent le taux de dopamine. Il a \u00e9t\u00e9 observ\u00e9 que les malades sous ce traitement avaient\u00a0<strong>un int\u00e9r\u00eat grandissant envers l&rsquo;environnement qui les entoure et les activit\u00e9s artistiques,<\/strong>\u00a0la dopamine recr\u00e9ant chez eux un \u00e9lan, un d\u00e9sir et une curiosit\u00e9 : autant d&rsquo;\u00e9l\u00e9ments n\u00e9cessaires \u00e0 la cr\u00e9ation. Hans Eysenck sugg\u00e8re que les diff\u00e9rents ratios\u00a0s\u00e9rotonine\/dopamine expliquent la\u00a0divergence\u00a0des comportements cognitifs et que seul le ratio moyen fort permet de cr\u00e9er.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>La\u00a0s\u00e9rotonine\u00a0donnerait donc la force mentale n\u00e9cessaire pour ne pas \u00eatre submerg\u00e9 par les pens\u00e9es schizophr\u00e9niques.\u00a0Il est donc clair que ces substances ont un impact sur la cr\u00e9ativit\u00e9.\u00a0Cependant, un usage r\u00e9p\u00e9t\u00e9 de ces substances va provoquer une r\u00e9duction de la production des r\u00e9cepteurs et les r\u00e9cepteurs deviendront progressivement mois sensible \u00e0 la dopamine. La tol\u00e9rance s&rsquo;installe et une dose chaque fois plus \u00e9lev\u00e9e devient n\u00e9cessaire pour obtenir les m\u00eames effets.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Le cannabis va aussi agir sur le niveau de dopamine, mais il va aussi r\u00e9duire le flux sanguin du cerveau (sensation de lenteur, difficult\u00e9 \u00e0 m\u00e9moriser ou se souvenir). Comme le LSD, mais beaucoup plus l\u00e9g\u00e8rement, il va permettre \u00e0 la conscience d&rsquo;\u00eatre au plus proche des sens et des perceptions ext\u00e9rieures. Certains musiciens reconnaissent avoir une perception plus claire des sons apr\u00e8s avoir consomm\u00e9 du cannabis&#8230;<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<div id=\"l\u00e9gende\"><a href=\"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2011\/04\/Goya-Le_songe_de_la_raison-produit-des-monstres.jpg\"><img class=\"aligncenter size-medium wp-image-747\" title=\"Goya Le_songe_de_la_raison produit des monstres\" src=\"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2011\/04\/Goya-Le_songe_de_la_raison-produit-des-monstres-202x300.jpg\" alt=\"\" width=\"202\" height=\"300\" \/><\/a><\/p>\n<p class=\"small\" style=\"text-align: center;\">Goya, <em>le songe de la raison produit des monstres<\/em>. Vraiment ?<\/p>\n<\/div>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Le sommeil ou les instants juste apr\u00e8s le r\u00e9veil peuvent aussi faire \u00e9merger des pens\u00e9es qui normalement ne passent pas la fronti\u00e8re de la censure pendant que nous sommes en activit\u00e9. Lors de l\u2019endormissement, les suggestions de l\u2019esprit sont plus ou moins\u00a0contr\u00f4l\u00e9es. Mais c\u2019est le r\u00eave qui fournit une mati\u00e8re vraiment digne d\u2019int\u00e9r\u00eat. Encore faut-il r\u00e9ussir \u00e0 se souvenir pr\u00e9cis\u00e9ment de son contenu\u2026<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<h3>Alcool&#8230;<\/h3>\n<p>Une r\u00e9cente \u00e9tude men\u00e9e par des chercheurs de l&rsquo;universit\u00e9 de l&rsquo;Illinois met en valeur les effets de l&rsquo;alcool sur la r\u00e9solution de probl\u00e8me et la cr\u00e9ativit\u00e9. L&rsquo;alcool freinerait la pens\u00e9e rationnelle, rel\u00e2cherait la pression sur la m\u00e9moire de travail (celle qui nous alerte sur notre environnement imm\u00e9diat) et permettrait \u00e0 notre cerveau de r\u00e9aliser des connexions plus profondes. Attention, cependant : \u00e0 partir de deux verres de vin ou deux pintes de bi\u00e8res, les effets b\u00e9n\u00e9fiques de l&rsquo;alcool sur l&rsquo;esprit se dissipent&#8230; Nous avons d\u00e9j\u00e0 abord\u00e9 ce point dans l&rsquo;article sur la troisi\u00e8me phase, les visions cr\u00e9atives apparaissent dans des moments o\u00f9 l&rsquo;esprit se rel\u00e2che. Lorsque l&rsquo;attention se lib\u00e8re, les pens\u00e9es \u00e9videntes g\u00e9n\u00e9r\u00e9es \u00e0 l&rsquo;avant du cerveau migrent vers l&rsquo;arri\u00e8re du cerveau o\u00f9 elles se complexifient. Des chercheurs ont d\u00e9couvert que 5 secondes avant la vision cr\u00e9ative une petite zone du cerveau (le gyrus temporal) s&rsquo;activait et pourrait ainsi faire \u00e9merger \u00e0 la conscience le produit de l&rsquo;esprit.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Une explication neurologique pourrait aussi expliquer le r\u00e9sultat de cette \u00e9tude : un processus encore myst\u00e9rieux pour la science permettrait \u00e0 l&rsquo;alcool de lib\u00e9rer de la dopamine et de r\u00e9duire\u00a0l&rsquo;activit\u00e9 de l\u2019enzyme qui d\u00e9truit la dopamine. Cela s&rsquo;applique \u00e9videmment \u00e0 de l\u00e9g\u00e8res doses d&rsquo;alcool&#8230;<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<h3>Ou caf\u00e9 ?<\/h3>\n<p>La caf\u00e9 ne vous aiderait pas \u00e0 aller puiser dans vos ressources les plus cr\u00e9atives comme le fera quelque bi\u00e8res. C&rsquo;est une drogue d\u2019ex\u00e9cution, nombre d&rsquo;\u00e9tudes s&rsquo;accordent sur le fait que le caf\u00e9 permet d\u2019accro\u00eetre la performance et la qualit\u00e9 de la concentration si votre tache de requiert pas trop de pens\u00e9e abstraite. En r\u00e9sum\u00e9 : buvez le apr\u00e8s avoir eu l&rsquo;id\u00e9e originale.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<h3>La trousse \u00e0 pharmacie<\/h3>\n<p>Commencer par parler de LSD et terminer en comparant l&rsquo;alcool et le caf\u00e9&#8230; C&rsquo;est oublier que la France adore la chimie ! Ci-dessous une liste de m\u00e9dicaments suppos\u00e9s faciliter la concentration et\/ou la cr\u00e9ativit\u00e9. Sur prescription, bien entendu, hein. Pour la source, d\u00e9sol\u00e9 j&rsquo;ai copi\u00e9 cette liste dans mes notes il y a quelques ann\u00e9es et je ne sais plus ou je l&rsquo;ai trouv\u00e9&#8230; Inconnu : merci.<\/p>\n<p><small><br \/>\nMODIODAL (CEPHALON FRANCE) Psychostimulant, narcolepsie \/ modafinil. Permet de moins dormir la nuit et de ne pas s\u2019assoupir le jour. Le nouveau dopant id\u00e9al pour les sportifs de haut niveau et les gros bosseurs.<br \/>\nNOOTROPYL (UCB PHARMA) Antivertigineux, psychostimulant et nootrope, d\u00e9ficit cognitif et neurosensoriel du sujet \u00e2g\u00e9 \/ pirac\u00e9tam. Moins violent que le Modiodal, am\u00e9liore l\u2019\u00e9veil et la concentration. La drogue pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e des internes en m\u00e9decine et des bachoteurs.<br \/>\nOLMIFON (CEPHALON FRANCE) Psychostimulant \/ adrafinil. Agit sur l\u2019\u00e9veil et la vigilance mais a \u00e9galement un effet antid\u00e9presseur. Une drogue pour rester concentr\u00e9, en forme et de bonne humeur.<br \/>\nHYDERGINE (NOVARTIS PHARMA) D\u00e9ficit cognitif et neurosensoriel du sujet \u00e2g\u00e9 \/ dihydroergotoxine m\u00e9silate. Prise juste avant les repas, am\u00e9liore l\u2019attention et la m\u00e9moire. La drogue du travail intellectuel et de l\u2019apprentissage.<br \/>\nDEPRENYL (ORION PHARMA) Antiparkinsonien \/ s\u00e9l\u00e9giline chlorhydrate. Circule entre h\u00e9misph\u00e8res droit et gauche du cerveau, garantit un taux de dopamine optimal dans le cerveau. La drogue des cr\u00e9atifs.<br \/>\nRITALINE (NOVARTIS PHARMA) Psychostimulant, narcolepsie \/ m\u00e9thylp\u00e9nidate. Non-amph\u00e9taminique mais comparable aux amph\u00e9s : un bon \u00ab brain booster \u00bb pour les malades, une drogue un peu hard pour les personnes saines.<br \/>\nCLEREGIL (MERCK M\u00c9DICATION FAMILIALE) Antiasth\u00e9nique \/ d\u00e9riv\u00e9s du d\u00e9anol (dimethylaminoethanol). Sans ordonnance, pour lutter contre les \u00e9tats de fatigue nerveuse, d\u2019agitation, de troubles de l\u2019attention. Proche de la drogue que les Am\u00e9ricains donnent \u00e0 leurs enfants \u00ab hyperactifs \u00bb.<br \/>\nSERMION (AVENTIS) D\u00e9ficit cognitif et neurosensoriel du sujet \u00e2g\u00e9, vasodilatateur et anti-isch\u00e9mique \/ nicergoline. Am\u00e9liore la circulation sanguine dans le cerveau sans augmenter la tension art\u00e9rielle ni le rythme cardiaque. La drogue qui ouvre les volets de la neurosensibilit\u00e9.<br \/>\nCOGNEX (OTL PHARMA) Maladie d\u2019Alzheimer : anticholinest\u00e9rasique \/ tacrine chlorhydrate. Un psychostimulant efficace contre Alzheimer mais prescrit sous contr\u00f4le tr\u00e8s strict \u00e0 cause de ses multiples contre-indications. La drogue des vrais malades.<br \/>\nCOMTAN (NOVARTIS PHARMA) Antiparkinsonien : dopaminergique \/ entacapone. M\u00eame remarque que pour le Cognex mais contre la maladie de Parkinson. Pas franchement recommand\u00e9 aux cobayes autod\u00e9sign\u00e9s en qu\u00eate d\u2019exp\u00e9riences nouvelles.<br \/>\n<\/small><\/p>\n","parent":0,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/psilo\/","date":"2013-04-21T01:19:05-01:00","modified":"2014-07-28T12:51:18-01:00","format":"standard","slug":"psilo","guid":"http:\/\/www.visu-synect.com\/?p=204","excerpt":"<p>La cr\u00e9ativit\u00e9 et les drogues&#8230; Histoire d&rsquo;amour, mythe ou r\u00e9alit\u00e9 ? De quelles drogues parlons-nous ? Contourner sa conscience et visiter son inconscient fait-il devenir plus cr\u00e9atif ?<\/p>\n","menu_order":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"date_tz":"Etc\/GMT+1","date_gmt":"2013-04-21T00:19:05+00:00","modified_tz":"Etc\/GMT+1","modified_gmt":"2014-07-28T11:51:18+00:00","meta":{"links":{"self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/posts\/204","author":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1","collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/posts","replies":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/posts\/204\/comments","version-history":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/posts\/204\/revisions"}},"featured_image":{"ID":1704,"title":"illustr19","status":"inherit","type":"attachment","author":{"ID":1,"username":"admin","name":"admin","first_name":"","last_name":"","nickname":"admin","slug":"admin","URL":"","avatar":"http:\/\/0.gravatar.com\/avatar\/a4bb0ced6e8dd489975748dc0955abd7?s=96","description":"","registered":"2011-02-23T16:34:51+00:00","meta":{"links":{"self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1","archives":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1\/posts"}}},"content":"<p class=\"attachment\"><a href='http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2012\/04\/illustr19.jpg'><img width=\"211\" height=\"300\" src=\"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2012\/04\/illustr19-211x300.jpg\" class=\"attachment-medium\" alt=\"illustr19\" \/><\/a><\/p>\n","parent":204,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/psilo\/illustr19-2\/","date":"2012-09-30T01:08:12-01:00","modified":"2012-09-30T01:08:12-01:00","format":"standard","slug":"illustr19-2","guid":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2012\/04\/illustr19.jpg","excerpt":null,"menu_order":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"date_tz":"Etc\/GMT+1","date_gmt":"2012-09-30T00:08:12+00:00","modified_tz":"Etc\/GMT+1","modified_gmt":"2012-09-30T00:08:12+00:00","meta":{"links":{"self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/media\/1704","author":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1","collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/media","replies":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/media\/1704\/comments","version-history":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/media\/1704\/revisions","up":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/media\/204"}},"terms":[],"source":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2012\/04\/illustr19.jpg","is_image":true,"attachment_meta":{"width":"220","height":"312","hwstring_small":"height='96' width='67'","file":"2012\/04\/illustr19.jpg","sizes":{"thumbnail":{"file":"illustr19-150x150.jpg","width":"150","height":"150","url":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2012\/04\/illustr19-150x150.jpg"},"medium":{"file":"illustr19-211x300.jpg","width":"211","height":"300","url":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2012\/04\/illustr19-211x300.jpg"}},"image_meta":{"aperture":"0","credit":"","camera":"","caption":"","created_timestamp":"0","copyright":"","focal_length":"0","iso":"0","shutter_speed":"0","title":""}}},"terms":{"category":[{"ID":1,"name":"Cr\u00e9ation artistique","slug":"crea_art","description":"","parent":null,"count":35,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/category\/crea_art\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/category\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/category\/terms\/1"}}},{"ID":206,"name":"Po\u00efesis \/ Po\u00efetique","slug":"poeisis-poeitique","description":"","parent":null,"count":29,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/category\/poeisis-poeitique\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/category\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/category\/terms\/204"}}}],"post_tag":[{"ID":194,"name":"Cr\u00e9ativit\u00e9 artistique","slug":"creativite-artistique","description":"","parent":null,"count":3,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/creativite-artistique\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/192"}}},{"ID":212,"name":"Dopamine","slug":"dopamine","description":"","parent":null,"count":2,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/dopamine\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/209"}}},{"ID":228,"name":"drogues","slug":"drogues","description":"","parent":null,"count":1,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/drogues\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/225"}}},{"ID":99,"name":"inhibition latente","slug":"inhibition-latente","description":"","parent":null,"count":3,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/inhibition-latente\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/98"}}},{"ID":163,"name":"Jung","slug":"jung","description":"","parent":null,"count":1,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/jung\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/161"}}},{"ID":165,"name":"lsd","slug":"lsd","description":"","parent":null,"count":1,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/lsd\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/163"}}},{"ID":205,"name":"Poe\u00eftique","slug":"poeitique","description":"","parent":null,"count":4,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/poeitique\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/203"}}},{"ID":166,"name":"psilocybine","slug":"psilocybine","description":"","parent":null,"count":1,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/psilocybine\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/164"}}},{"ID":195,"name":"Psychologie de l'Art","slug":"psychologie-de-lart","description":"","parent":null,"count":24,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/psychologie-de-lart\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/193"}}}]}},{"ID":393,"title":"Les motivations de la cr\u00e9ativit\u00e9","status":"publish","type":"post","author":{"ID":1,"username":"admin","name":"admin","first_name":"","last_name":"","nickname":"admin","slug":"admin","URL":"","avatar":"http:\/\/0.gravatar.com\/avatar\/a4bb0ced6e8dd489975748dc0955abd7?s=96","description":"","registered":"2011-02-23T16:34:51+00:00","meta":{"links":{"self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1","archives":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1\/posts"}}},"content":"<p><img class=\"alignnone size-full wp-image-2567\" src=\"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2013\/04\/Illustr-motivqtions.png\" alt=\"Illustr-motivqtions\" width=\"651\" height=\"651\" \/><\/p>\n<blockquote><p>La phase cr\u00e9ative \u00e9chappe \u00e0 toute d\u00e9nomination, elle reste en derni\u00e8re analyse un myst\u00e8re indicible. Mais non point un myst\u00e8re inaccessible incapable de nous \u00e9branler jusqu\u2019au tr\u00e9fonds. Nous sommes charg\u00e9s nous-m\u00eames de cette force jusqu\u2019au dernier atome de moelle.<br \/>\nNous ne pouvons dire ce qu&rsquo;elle est, mais nous pouvons nous rapprocher de sa source dans une mesure variable.<br \/>\nIl nous faut de toute mani\u00e8re r\u00e9v\u00e9ler cette force, la manifester dans ses fonctions tout comme elle se manifeste en nous.<br \/>\nElle est probablement mati\u00e8re elle-m\u00eame, une forme de mati\u00e8re qui n&rsquo;est pas perceptible aux m\u00eames sens que les autres esp\u00e8ces connues de mati\u00e8res.<br \/>\nMais il faut qu&rsquo;elle se fasse connaitre dans la mati\u00e8re connue. Incorpor\u00e9e \u00e0 elle, elle doit fonctionner. Unie \u00e0 la mati\u00e8re, elle doit prendre corps, devenir forme, r\u00e9alit\u00e9.<\/p><\/blockquote>\n<p class=\"small\" style=\"padding-left: 60px;\">Paul Klee, th\u00e9orie de l&rsquo;Art moderne&lt;, 1945<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>La th\u00e9orie\u00a0psychanalytique\u00a0de la cr\u00e9ativit\u00e9 voit la gen\u00e8se de la cr\u00e9ativit\u00e9 dans le &laquo;&nbsp;conflit int\u00e9rieur&nbsp;&raquo;, r\u00e9sultat des \u00e9motions assoupies et qui se d\u00e9veloppent \u00e0 travers des associations libres qui s&rsquo;alimentent de l&rsquo;imagination, du r\u00eave et des jeux d&rsquo;enfants. L&rsquo;individu cr\u00e9atif accepterait et jouerait avec ces associations tandis que le non-cr\u00e9atif les\u00a0rejetterait.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Elles pourraient s&rsquo;ordonner en deux groupes : les motivations premi\u00e8res et les motivations secondaires.<\/p>\n<h3>Les motivations premi\u00e8res<\/h3>\n<p>&#8211; L&rsquo;\u00e9nergie d\u00e9riv\u00e9e de la sublimation libidinale (id\u00e9es de Freud, Lris, Bellak)<\/p>\n<p>Pour illustrer cette hypoth\u00e8se, voici un extrait du site de Serge\u00a0Carfantan\u00a0: \u00ab\u00a0selon Freud, l\u2019artiste est un <strong>n\u00e9vros\u00e9 qui parvient \u00e0 sublimer ses pulsions sexuelles<\/strong> dans une cr\u00e9ation artistique. Toulouse Lautrec qui avait un physique disgracieux aurait compens\u00e9 son complexe d\u2019inf\u00e9riorit\u00e9 dans un choix de mod\u00e8les de puissance et de gr\u00e2ce physique. Michel Ange peignait des colosses parce qu\u2019il \u00e9tait lui-m\u00eame malingre et ch\u00e9tif\u2026 Freud estime que l\u2019artiste parvient \u00e0 reprendre pied dans le r\u00e9el, ce que le n\u00e9vros\u00e9 ordinaire ne peut faire.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Freud n\u2019aborde pas le myst\u00e8re de la cr\u00e9ation artistique comme moyen et don\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019analyse ne peut en effet rien nous dire de relatif \u00e0 l\u2019\u00e9lucidation du don artistique, et la r\u00e9v\u00e9lation des moyens dont se sert l\u2019artiste pour travailler, le d\u00e9voilement de la technique artistique n\u2019est pas non plus de son ressort\u00a0\u00bb. Carfantan continue en posant la n\u00e9vrose comme effet du talent et non la cause.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>La motivation artistique selon Freud doit \u00eatre prise en compte mais en aucun cas elle ne constitue la seule motivation de la cr\u00e9ation. <strong>Ce serait r\u00e9duire l\u2019importance de la sensibilit\u00e9 et du d\u00e9sir de communiquer<\/strong>. Continuons la liste des motivations mises en valeur par les sp\u00e9cialistes\u00a0:<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>&#8211; L&rsquo;\u00e9lan de d\u00e9couverte ou intellectuel (id\u00e9es de Murphy, Thorndike, Rossman)<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>&#8211; L&rsquo;\u00e9lan d&rsquo;actualisation\/r\u00e9novation (Maslow, Rogers)<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>&#8211; L&rsquo;\u00e9lan de communication (Schachtel, Crutchfield, Irving Taylor, Fromm)<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>La valeur communication de l&rsquo;oeuvre occupe une large place dans les motivations du cr\u00e9ateur. Il s&rsquo;agit d&rsquo;\u00e9mettre un message, de <strong>transmettre, de donner du sens<\/strong>. Cette communication sous entend aussi le rapport de l&rsquo;artiste \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 (en donnant son oeuvre \u00e0 contempler, il prend un risque et s&rsquo;affirme en tant que sujet) \u00e0 sa conception de l&rsquo;\u00e9ternit\u00e9 et de la mort (laisser une trace).<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>&#8211; L&rsquo;angoisse de la mort.<\/p>\n<h3>Les motivations secondaires<\/h3>\n<p>sont celles qui d\u00e8s leur origine \u00e9taient des manifestations apparues via l&rsquo;exp\u00e9rience des premi\u00e8res motivations et qui avec le temps sont devenues\u00a0des motivations :<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>&#8211; Plaisir dans l&rsquo;acte de cr\u00e9er (Rossman, k\u00f6hler, Suchman, Barron)<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<blockquote><p>M\u00eame tout ce qu&rsquo;il n&rsquo;est pas devient, malgr\u00e9 tout,<br \/>\npour l&rsquo;homme une occasion de jouir de son \u00eatre : dans l&rsquo;art l&rsquo;homme tire jouissance de se voir parfait.<\/p><\/blockquote>\n<p class=\"small\" style=\"padding-left: 60px;\">Nietzsche,<em> le cr\u00e9puscule des idoles. <\/em><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Didier Anzieu disait tr\u00e8s justement \u00e0 ce sujet que \u00ab <strong>donner la vie \u00e0 une oeuvre rassure, pendant le temps \u00e9ph\u00e9m\u00e8re de l\u2019inspiration sur sa propre toute-puissance<\/strong>, sur sa f\u00e9condit\u00e9, sur son \u00e9ternit\u00e9 : acte de foi narcissique, immense, mouvant comme la mer toujours recommenc\u00e9e entre les pins, entre les tombes&#8230;&#8230; \u00bb.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>&#8211; \u00c9lan vers la nouveaut\u00e9 (Maddi, Berne, Houston y Mednick)<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>&#8211; \u00c9lan vers la qualit\u00e9 (Maddi)<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>&#8211; \u00c9lan vers l&rsquo;odre (Barron, Murphy)<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>&#8211; Ambition\u00a0(Matussek, Tumin)<\/p>\n<h3><\/h3>\n<h3>La th\u00e9orie existentialiste de la cr\u00e9ativit\u00e9<\/h3>\n<p>La th\u00e9orie existentialiste de la cr\u00e9ativit\u00e9 d\u00e9fendue par Rolo May affirme que la cr\u00e9ativit\u00e9 est une trouvaille. <strong>Par sa sensibilit\u00e9 et son esprit pr\u00e9dispos\u00e9, le peintre &laquo;&nbsp;cr\u00e9\u00e9&nbsp;&raquo;<\/strong>\u00a0 le cadre du paysage qu\u2019il souhaite peindre. Il cr\u00e9\u00e9 un cadre pour d\u00e9velopper son jeu cr\u00e9atif. Alors que la th\u00e9orie psychanalytique de la cr\u00e9ativit\u00e9 limite l\u2019explication de la cr\u00e9ativit\u00e9 au champ de la sexualit\u00e9, May affirme que l\u2019individu cr\u00e9atif est ouvert \u00e0 son environnement, il est donc plus r\u00e9ceptif et dispos\u00e9 \u00e0 la trouvaille.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>La cr\u00e9ativit\u00e9 ne serait donc pas la satisfaction d\u2019instincts r\u00e9prim\u00e9s mais la satisfaction d\u2019une n\u00e9cessit\u00e9 de communiquer avec l\u2019environnement.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Nous ajouterons une autre hypoth\u00e9tique motivation premi\u00e8re qui est l\u2019insatisfaction de l\u2019individu cr\u00e9atif. Cr\u00e9er permet de se r\u00e9inventer. <strong>Cr\u00e9ateur de d\u00e9sirs sans cesse renouvel\u00e9s<\/strong>.<br \/>\nConcluons cet article avec un extrait d&rsquo;un article (Creativity as action : findings from five creative domains)\u00a0publi\u00e9 en avril 2013 dans &laquo;&nbsp;Frontiers in psychology&nbsp;&raquo;<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<blockquote><p>The creative activity of artists generally starts from the\u00a0<i>impulsion<\/i>\u00a0to create or make, to \u201cdo\u201d or \u201cincarnate\u201d, and it is also fed by a curiosity to see and understand,to \u201cfind sensations\u201d, and an eed to express a narrative desire. Artists refer of ten to their work as a physical necessity and to its motivation as a form of internal pressure\u201d.<\/p><\/blockquote>\n","parent":0,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/les-motivations-de-la-creativite\/","date":"2013-04-20T23:19:09-01:00","modified":"2014-07-28T12:51:53-01:00","format":"standard","slug":"les-motivations-de-la-creativite","guid":"http:\/\/www.visu-synect.com\/?p=393","excerpt":"<p>A quelles motivations r\u00e9pond le besoin de cr\u00e9er?<\/p>\n","menu_order":0,"comment_status":"open","ping_status":"closed","sticky":false,"date_tz":"Etc\/GMT+1","date_gmt":"2013-04-20T22:19:09+00:00","modified_tz":"Etc\/GMT+1","modified_gmt":"2014-07-28T11:51:53+00:00","meta":{"links":{"self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/posts\/393","author":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1","collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/posts","replies":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/posts\/393\/comments","version-history":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/posts\/393\/revisions"}},"featured_image":{"ID":1710,"title":"illustr07","status":"inherit","type":"attachment","author":{"ID":1,"username":"admin","name":"admin","first_name":"","last_name":"","nickname":"admin","slug":"admin","URL":"","avatar":"http:\/\/0.gravatar.com\/avatar\/a4bb0ced6e8dd489975748dc0955abd7?s=96","description":"","registered":"2011-02-23T16:34:51+00:00","meta":{"links":{"self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1","archives":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1\/posts"}}},"content":"<p class=\"attachment\"><a href='http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2012\/04\/illustr07.jpg'><img width=\"217\" height=\"300\" src=\"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2012\/04\/illustr07-217x300.jpg\" class=\"attachment-medium\" alt=\"illustr07\" \/><\/a><\/p>\n","parent":393,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/les-motivations-de-la-creativite\/illustr07\/","date":"2012-09-30T01:11:22-01:00","modified":"2012-09-30T01:11:22-01:00","format":"standard","slug":"illustr07","guid":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2012\/04\/illustr07.jpg","excerpt":null,"menu_order":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"date_tz":"Etc\/GMT+1","date_gmt":"2012-09-30T00:11:22+00:00","modified_tz":"Etc\/GMT+1","modified_gmt":"2012-09-30T00:11:22+00:00","meta":{"links":{"self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/media\/1710","author":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1","collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/media","replies":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/media\/1710\/comments","version-history":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/media\/1710\/revisions","up":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/media\/393"}},"terms":[],"source":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2012\/04\/illustr07.jpg","is_image":true,"attachment_meta":{"width":"220","height":"303","hwstring_small":"height='96' width='69'","file":"2012\/04\/illustr07.jpg","sizes":{"thumbnail":{"file":"illustr07-150x150.jpg","width":"150","height":"150","url":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2012\/04\/illustr07-150x150.jpg"},"medium":{"file":"illustr07-217x300.jpg","width":"217","height":"300","url":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2012\/04\/illustr07-217x300.jpg"}},"image_meta":{"aperture":"0","credit":"","camera":"","caption":"","created_timestamp":"0","copyright":"","focal_length":"0","iso":"0","shutter_speed":"0","title":""}}},"terms":{"category":[{"ID":1,"name":"Cr\u00e9ation artistique","slug":"crea_art","description":"","parent":null,"count":35,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/category\/crea_art\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/category\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/category\/terms\/1"}}},{"ID":206,"name":"Po\u00efesis \/ Po\u00efetique","slug":"poeisis-poeitique","description":"","parent":null,"count":29,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/category\/poeisis-poeitique\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/category\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/category\/terms\/204"}}}],"post_tag":[{"ID":43,"name":"Cr\u00e9ation artistique","slug":"creation-artistique","description":"","parent":null,"count":13,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/creation-artistique\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/43"}}},{"ID":170,"name":"existentialiste","slug":"existentialiste","description":"","parent":null,"count":1,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/existentialiste\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/168"}}},{"ID":168,"name":"motivations","slug":"motivations","description":"","parent":null,"count":1,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/motivations\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/166"}}},{"ID":210,"name":"Po\u00efetique","slug":"poietique","description":"","parent":null,"count":16,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/poietique\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/208"}}},{"ID":195,"name":"Psychologie de l'Art","slug":"psychologie-de-lart","description":"","parent":null,"count":24,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/psychologie-de-lart\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/193"}}},{"ID":169,"name":"sublimation libidinale","slug":"sublimation-libidinale","description":"","parent":null,"count":1,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/sublimation-libidinale\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/167"}}}]}},{"ID":365,"title":"Cr\u00e9ativit\u00e9 et folie","status":"publish","type":"post","author":{"ID":1,"username":"admin","name":"admin","first_name":"","last_name":"","nickname":"admin","slug":"admin","URL":"","avatar":"http:\/\/0.gravatar.com\/avatar\/a4bb0ced6e8dd489975748dc0955abd7?s=96","description":"","registered":"2011-02-23T16:34:51+00:00","meta":{"links":{"self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1","archives":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1\/posts"}}},"content":"<p><img src=\"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2013\/04\/Illustr-folie.png\" alt=\"Illustr-folie\" width=\"651\" height=\"382\" class=\"alignnone size-full wp-image-2559\" \/><br \/>\n&nbsp;<br \/>\nComme nous le pr\u00e9cisions d\u00e8s l\u2019introduction, l\u2019activit\u00e9 artistique jouit d\u2019une aura quasi-mystique autour de laquelle circulent un grand nombre d\u2019id\u00e9es pr\u00e9con\u00e7ues\u00a0: l\u2019artiste est forc\u00e9ment diff\u00e9rent, et plus il est talentueux, plus il est d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9\u2026<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>L\u2019id\u00e9e tr\u00e8s romantique selon laquelle la cr\u00e9ation artistique conduit \u00e0 la folie, la marginalit\u00e9, le d\u00e9s\u00e9quilibre ou l\u2019excentricit\u00e9 est tr\u00e8s r\u00e9pandue. On aime voir l\u2019artiste comme un grand n\u00e9vros\u00e9 incompris. Il faut bien admettre que l\u2019histoire de l\u2019art compte quelques cas qui tendraient \u00e0 confirmer cette id\u00e9e, nous pensons \u00e0 Van Gogh, bien s\u00fbr, mais aussi Schuman, Maupassant, G\u00e9rard de Nerval, Ernest Hemingway, William Blake, Walt Whitman, Rachmaninoff ou Tchaikovsky qui ont eu des probl\u00e8mes psychiatriques au cours de leurs existences.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Bien que tr\u00e8s peu d\u2019artistes aient eu de graves maladies mentales, des \u00e9tudes publi\u00e9es depuis les ann\u00e9es 70 avancent des explications biologiques aux troubles que peuvent connaitre les individus cr\u00e9atifs. Voici un petit \u00e9tat des lieux des liens entre la cr\u00e9ativit\u00e9 et la sant\u00e9 mentale.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<h3>Freud\u00a0: L\u2019artiste comme grand n\u00e9vros\u00e9<\/h3>\n<p>Freud voit en l\u2019artiste un n\u00e9vros\u00e9 qui sublime ses pulsions sexuelles dans la cr\u00e9ation et qui r\u00e9veille chez les autres hommes les m\u00eames aspirations inconscientes. Freud n\u2019a jamais \u00e9tendu\u00a0son analyse aux processus cr\u00e9atifs et \u00e0 la pratique de l\u2019artiste sur ses supports d\u2019expression.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Les id\u00e9es de Freud ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s suivies, pla\u00e7ant la n\u00e9vrose comme motivation essentielle de la cr\u00e9ation artistique. Nous avons vu dans la partie <a href=\"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/?cat=33\" target=\"_blank\">motivations de la cr\u00e9ativit\u00e9<\/a> qu\u2019il existe d\u2019autres th\u00e9ories concernant l\u2019origine de la volont\u00e9 de cr\u00e9er, et il est fort probable qu\u2019il n\u2019y ait pas qu\u2019une seule motivation comme moteur de la cr\u00e9ativit\u00e9, mais bien un ensemble de motivations.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<h3>L\u2019inhibition latente<\/h3>\n<p>La partie d\u00e9finitivement la plus int\u00e9ressante. C\u2019est probablement une des clefs de la cr\u00e9ativit\u00e9 et le lien entre cr\u00e9ativit\u00e9 et \u00ab\u00a0folie\u00a0\u00bb. L\u2019inhibition latente est un processus qui nous permet de g\u00e9rer l\u2019information \u00e0 laquelle nous sommes confront\u00e9s au quotidien. Le cerveau va juger de la qualit\u00e9 de l\u2019information et va la ranger selon son importance. Un exemple connu est celui de l\u2019odorat. Nous entrons dans un lieu, une odeur nous marque puis elle semblera disparaitre. Le cerveau n\u2019a pas consid\u00e9r\u00e9 que ce f\u00fbt une information utile, il l\u2019a donc rang\u00e9 dans une cat\u00e9gorie, disons par exemple celle des \u00ab\u00a0informations inutiles \u00bb. En revanche s\u2019il juge qu\u2019une information est digne d\u2019int\u00e9r\u00eat, elle sera au premier plan de notre conscience.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Ce filtre agit sur tous les niveaux sensoriels et nous permet de ne pas \u00eatre submerg\u00e9s par l\u2019information ext\u00e9rieure. Nous avons vu dans la partie sur la <a href=\"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/?cat=31\" target=\"_blank\">sensibilit\u00e9 <\/a>que le cr\u00e9atif se diff\u00e9renciait par sa grande sensibilit\u00e9 qui le pousse \u00e0 noter des d\u00e9tails qui seront consid\u00e9r\u00e9s comme inutiles pour les non-cr\u00e9atifs. Une des clefs de la cr\u00e9ativit\u00e9 serait donc le degr\u00e9 d\u2019inhibition latente de chacun.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Les cr\u00e9atifs souffriraient d\u2019une carence qui les fait trier consciemment l\u2019information provenant de l\u2019ext\u00e9rieur. Une \u00e9tude nord-am\u00e9ricaine de 2001 a li\u00e9 le g\u00e9nie \u00e0 la folie en analysant le niveau d\u2019inhibition latente. Le r\u00e9sultat est qu\u2019une personne disposant d\u2019un bas niveau d&rsquo;inhibition latente et d&rsquo;un QI \u00e9lev\u00e9 aura assez de ressources et de concentration pour g\u00e9rer l\u2019incroyable flux d\u2019information qui parvient \u00e0 son cerveau et en tirera parti, devenant plus cr\u00e9atif. En revanche, une personne qui n\u2019a pas suffisamment de capacit\u00e9 de concentration et d\u2019analyse se fera submerger par le flot d\u2019information et pr\u00e9sentera des sympt\u00f4mes schizophr\u00e9niques.<\/p>\n<p><em>De quelle activit\u00e9\u00a0c\u00e9r\u00e9brale l&rsquo;inhibition latente est-elle le nom ?\u00a0<\/em><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><strong>La dopamine joue un r\u00f4le pr\u00e9pond\u00e9rant dans la cr\u00e9ativit\u00e9<\/strong>. Ce neurotransmetteur (une substance chimique qui permet la transmission de signaux entre les cellules du cerveau, les neurones en liant les r\u00e9cepteurs) est impliqu\u00e9 dans le\u00a0contr\u00f4le\u00a0des \u00e9motions, le plaisir, la curiosit\u00e9, les mouvement et le\u00a0contr\u00f4le\u00a0des flux d&rsquo;information.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>La dopamine est souvent surnom\u00e9e &laquo;&nbsp;l&rsquo;hormone de r\u00e9compense&nbsp;&raquo; car elle intervient dans la reconnaissance inconsciente de ce qui pourrait nous mener \u00e0 une r\u00e9compense. Elle est donc s\u00e9cr\u00e9t\u00e9e pour nous inciter \u00e0 r\u00e9p\u00e9ter une exp\u00e9rience qui a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9e riche en r\u00e9compense pour l&rsquo;organisme. Des \u00e9tudes r\u00e9centes ont d\u00e9montr\u00e9 que la go\u00fbt pour la d\u00e9couverte et l&rsquo;exploration, l&rsquo;intr\u00e9pidit\u00e9, la curiosit\u00e9, l&rsquo;\u00e9veil du d\u00e9sir pour de nouvelles exp\u00e9riences (physiologiques mais aussi spirituelles), mais aussi\u00a0<strong>l&rsquo;\u00e9lan vers la recherche de nouvelles informations \u00e9taient aussi li\u00e9s \u00e0 la dopamine<\/strong>.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>La maladie de Parkinson se caract\u00e9rise par une baisse du taux de dopamine chez les malades. Un des traitements prescrits comprend des m\u00e9dicaments qui augmentent le taux de dopamine. Il a \u00e9t\u00e9 observ\u00e9 que les malades sous ce traitement avaient\u00a0<strong>un int\u00e9r\u00eat grandissant envers l&rsquo;environnement qui les entoure et les activit\u00e9s artistiques,<\/strong>\u00a0la dopamine recr\u00e9ant chez eux un \u00e9lan, un d\u00e9sir et une curiosit\u00e9 : autant d&rsquo;\u00e9l\u00e9ments n\u00e9cessaires \u00e0 la cr\u00e9ation.\u00a0Hans Eysenck sugg\u00e8re que les diff\u00e9rents ratios\u00a0s\u00e9rotonine\/dopamine expliquent la\u00a0divergence\u00a0des comportements cognitifs et que seul le ratio moyen fort permet de cr\u00e9er.<\/p>\n<p>La serotonine donnerait donc la force mentale n\u00e9cessaire pour ne pas \u00eatre submerg\u00e9 par les pens\u00e9es schizophr\u00e9niques.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><em>DRD2<\/em><\/p>\n<p>Suite \u00e0 un m\u00e9canisme dans lequel interviennent le thalamus (zone c\u00e9r\u00e9brale relais entre les sens et la r\u00e9flexion) et la mol\u00e9cule DRD2 qui transporte la dopamine, les neurones du cortex pr\u00e9-frontal sont inhib\u00e9es et filtrent les informations ext\u00e9rieures. Si le taux de mol\u00e9cule DRD2 (les transporteur de dopamine) est faible, alors moins de neurones li\u00e9es avec l&rsquo;ext\u00e9rieur sont inhib\u00e9es et il est probable que le r\u00f4le de filtre du thalamus s&rsquo;en trouve diminu\u00e9, ce qui a pour cons\u00e9quence une\u00a0<strong>plus grande r\u00e9ceptivit\u00e9 du cerveau face \u00e0 l&rsquo;environnement ext\u00e9rieur<\/strong>.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Le sujet est alors plus sensible \u00e0 ce qu&rsquo;il voit, touche\u00a0et ressent. De la m\u00eame mani\u00e8re, les id\u00e9es et les connexions divergentes affluent d&rsquo;avantage que chez les personnes disposant d&rsquo;un taux plus \u00e9lev\u00e9 de r\u00e9cepteurs D2. Des \u00e9tudes r\u00e9centes ont d\u00e9montr\u00e9 que\u00a0<strong>les individus cr\u00e9atifs, tout comme les schizophr\u00e8nes ont un taux de DRD2 plus faible que la majorit\u00e9<\/strong>. Dopamine, DRD2, Thalamus et cortex pr\u00e9-frontal seraient donc les acteurs de l&rsquo;inhibition latente.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<h3>Cyclothymie \/ Bipolarit\u00e9<\/h3>\n<p>D\u2019autres auteurs ont mis en valeur les liens existants entre la cyclothymie et la cr\u00e9ativit\u00e9. Le changement d\u2019humeur fait partie int\u00e9grante du processus cr\u00e9atif. Si nous r\u00e9sumons les humeurs par lesquelles passent le cr\u00e9atif\u00a0uniquement\u00a0au cours des\u00a0<a href=\"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/?cat=15\" target=\"_blank\">diff\u00e9rentes phases<\/a>\u00a0(demi-r\u00eaveur dans la 1<sup>\u00e8re<\/sup>\u00a0phase, tendu et nerveux dans la 2<sup>nde<\/sup>, euphorique dans la 3<sup>\u00e8me<\/sup>\u00a0phase, et ce cycle recommence lors de la r\u00e9alisation\u2026) il est clair que nous avons des changements d\u2019humeur tr\u00e8s vari\u00e9s qui justifie l\u2019usage du terme cyclothymie. Durant les ann\u00e9es 80, Kay Redfield a \u00e9tudi\u00e9 47 \u00e9crivians, peintres et sculpteur britaniques de la Royal Academy. Elle a d\u00e9couvert que 38% d&rsquo;entre eux avaient \u00e9t\u00e9 soign\u00e9s pour des troubles bipolaires. Ce taux monte \u00e0 50% chez les\u00a0po\u00e8tes.<\/p>\n<h3>La m\u00e9lancolie<\/h3>\n<p><img class=\"aligncenter\" alt=\"image\" src=\"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/Melancholia_I.jpg\" \/><\/p>\n<p class=\"small\" style=\"text-align: center;\">Melancholia, gravure de Durero<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Aristote disait que &laquo;&nbsp;tous les hommes extraordinaires qui excellent en philosophie, en po\u00e9sie et en arts sont manifestement m\u00e9lancoliques\u00a0(R. y M. Wittkower, 1992). Pendant la renaissance l&rsquo;id\u00e9e selon laquelle la m\u00e9lancolie (caract\u00e9ristique du trouble maniaco-d\u00e9pressif) \u00e9tait\u00a0consubstantielle \u00e0 la cr\u00e9ativit\u00e9 a perdur\u00e9.\u00a0Un exemple assez clair de cette croyance est la gravure du peintre alemand Durero,<em> Melancholia<\/em>.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>En ayant \u00e9tudi\u00e9\u00a0pr\u00e9c\u00e9demment les <a href=\"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/?cat=8\">diff\u00e9rentes phases de la cr\u00e9ation<\/a>, la pr\u00e9dominance de l&rsquo;h\u00e9misph\u00e8re droit et l&rsquo;importance de la sensibilit\u00e9 chez le cr\u00e9atif, nous comprenons pourquoi la m\u00e9lancolie a toujours \u00e9t\u00e9 une constante dans la cr\u00e9ation. Des chercheurs d&rsquo;Harvard ont d\u00e9couverts que les patients trait\u00e9s pour des troubles maniaco-d\u00e9pressifs pouvaient avoir une cr\u00e9ativit\u00e9 plus d\u00e9velopp\u00e9e que les sujets normaux.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<h3>VERS UNE EXPLICATION BIOLOGIQUE ?<\/h3>\n<p>Un peu plus haut dans l&rsquo;article, nous avons d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9 la dopamine et les D2DR comme composantes fondamentales du niveau de cr\u00e9ativit\u00e9. Le cerveau est un syst\u00e8me vivant\u00a0extr\u00eamement\u00a0complexe et les recherches biologiques sur la cr\u00e9ativit\u00e9 sont encore minces. Cependant, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, des \u00e9tudes concordent sur l&rsquo;existence de liens entre la cr\u00e9ativit\u00e9 et les troubles\u00a0schizophr\u00e8nes et bipolaires.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Certains traits de la\u00a0schizophr\u00e9nie\u00a0 comme les connexions divergentes sont aussi les traits d&rsquo;une cr\u00e9ativit\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9e. \u00a0Il en est de m\u00eame de l&rsquo;\u00e9tude des styles de vie de personnes maniaco-d\u00e9pressive et de cr\u00e9atifs : sommeil limit\u00e9, hyper-activit\u00e9, alerte constante, profondeur \u00e9motionnelle au del\u00e0 des normes et perception de tous les possibles de la vie. Il y a plus encore : l&rsquo;\u00e9tude du cerveau et des r\u00e9cepteurs de dopamine (D2) a montr\u00e9 des ressemblances entre les syst\u00e8mes de sujets cr\u00e9atifs sains et ceux de schizophr\u00e8nes.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>La ligne semble dont \u00eatre tr\u00e8s mince entre cr\u00e9ativit\u00e9 et maladie mentale. Le go\u00fbt des plaisirs d\u00e9velopp\u00e9 par la dopamine peut s&rsquo;emballer et devenir\u00a0obsessionnelle, ce qui peut expliquer le lien entre maladie mentale et cr\u00e9ativit\u00e9.\u00a0Qu&rsquo;est ce qui permet aux individus cr\u00e9atifs &laquo;&nbsp;sains&nbsp;&raquo; de se prot\u00e9ger des troubles pathologiques ? Disposent-ils d&rsquo;une plus grande force pour ne pas se laisser submerger par cette ouverture aux possibles et cette hyper activit\u00e9 ?<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n","parent":0,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/creativite-et-folie\/","date":"2013-04-20T23:18:48-01:00","modified":"2014-04-12T19:55:54-01:00","format":"standard","slug":"creativite-et-folie","guid":"http:\/\/www.visu-synect.com\/?p=365","excerpt":"<p>Pourquoi l&rsquo;id\u00e9e selon laquelle la folie serait l&rsquo;ombre de la cr\u00e9ativit\u00e9 est-elle aussi r\u00e9pandue ?<\/p>\n","menu_order":0,"comment_status":"open","ping_status":"closed","sticky":false,"date_tz":"Etc\/GMT+1","date_gmt":"2013-04-20T22:18:48+00:00","modified_tz":"Etc\/GMT+1","modified_gmt":"2014-04-12T18:55:54+00:00","meta":{"links":{"self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/posts\/365","author":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1","collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/posts","replies":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/posts\/365\/comments","version-history":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/posts\/365\/revisions"}},"featured_image":{"ID":1708,"title":"Maurizio-Cattelan11","status":"inherit","type":"attachment","author":{"ID":1,"username":"admin","name":"admin","first_name":"","last_name":"","nickname":"admin","slug":"admin","URL":"","avatar":"http:\/\/0.gravatar.com\/avatar\/a4bb0ced6e8dd489975748dc0955abd7?s=96","description":"","registered":"2011-02-23T16:34:51+00:00","meta":{"links":{"self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1","archives":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1\/posts"}}},"content":"<p class=\"attachment\"><a href='http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2012\/04\/Maurizio-Cattelan11.jpg'><img width=\"220\" height=\"144\" src=\"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2012\/04\/Maurizio-Cattelan11.jpg\" class=\"attachment-medium\" alt=\"Maurizio-Cattelan11\" \/><\/a><\/p>\n","parent":365,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/creativite-et-folie\/maurizio-cattelan11-3\/","date":"2012-09-30T01:10:10-01:00","modified":"2012-09-30T01:10:10-01:00","format":"standard","slug":"maurizio-cattelan11-3","guid":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2012\/04\/Maurizio-Cattelan11.jpg","excerpt":null,"menu_order":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"date_tz":"Etc\/GMT+1","date_gmt":"2012-09-30T00:10:10+00:00","modified_tz":"Etc\/GMT+1","modified_gmt":"2012-09-30T00:10:10+00:00","meta":{"links":{"self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/media\/1708","author":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1","collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/media","replies":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/media\/1708\/comments","version-history":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/media\/1708\/revisions","up":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/media\/365"}},"terms":[],"source":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2012\/04\/Maurizio-Cattelan11.jpg","is_image":true,"attachment_meta":{"width":"220","height":"144","hwstring_small":"height='83' width='128'","file":"2012\/04\/Maurizio-Cattelan11.jpg","sizes":{"thumbnail":{"file":"Maurizio-Cattelan11-150x144.jpg","width":"150","height":"144","url":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2012\/04\/Maurizio-Cattelan11-150x144.jpg"}},"image_meta":{"aperture":"0","credit":"","camera":"","caption":"","created_timestamp":"0","copyright":"","focal_length":"0","iso":"0","shutter_speed":"0","title":""}}},"terms":{"category":[{"ID":1,"name":"Cr\u00e9ation artistique","slug":"crea_art","description":"","parent":null,"count":35,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/category\/crea_art\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/category\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/category\/terms\/1"}}},{"ID":206,"name":"Po\u00efesis \/ Po\u00efetique","slug":"poeisis-poeitique","description":"","parent":null,"count":29,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/category\/poeisis-poeitique\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/category\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/category\/terms\/204"}}}],"post_tag":[{"ID":43,"name":"Cr\u00e9ation artistique","slug":"creation-artistique","description":"","parent":null,"count":13,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/creation-artistique\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/43"}}},{"ID":177,"name":"Cyclothymie","slug":"cyclothymie","description":"","parent":null,"count":1,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/cyclothymie\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/175"}}},{"ID":171,"name":"folie","slug":"folie","description":"","parent":null,"count":1,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/folie\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/169"}}},{"ID":99,"name":"inhibition latente","slug":"inhibition-latente","description":"","parent":null,"count":3,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/inhibition-latente\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/98"}}},{"ID":173,"name":"n\u00e9vros\u00e9","slug":"nevrose","description":"","parent":null,"count":1,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/nevrose\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/171"}}},{"ID":210,"name":"Po\u00efetique","slug":"poietique","description":"","parent":null,"count":16,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/poietique\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/208"}}},{"ID":195,"name":"Psychologie de l'Art","slug":"psychologie-de-lart","description":"","parent":null,"count":24,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/psychologie-de-lart\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/193"}}},{"ID":178,"name":"schizophr\u00e9nique","slug":"schizophrenique","description":"","parent":null,"count":1,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/schizophrenique\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/176"}}}]}},{"ID":776,"title":"Cerveau et cr\u00e9ativit\u00e9","status":"publish","type":"post","author":{"ID":1,"username":"admin","name":"admin","first_name":"","last_name":"","nickname":"admin","slug":"admin","URL":"","avatar":"http:\/\/0.gravatar.com\/avatar\/a4bb0ced6e8dd489975748dc0955abd7?s=96","description":"","registered":"2011-02-23T16:34:51+00:00","meta":{"links":{"self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1","archives":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1\/posts"}}},"content":"<p><img class=\"alignnone size-full wp-image-2521\" src=\"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2013\/03\/CERVEAU1.png\" alt=\"CERVEAU\" width=\"651\" height=\"382\" \/><\/p>\n<p>Il est int\u00e9ressant d&rsquo;aborder la cr\u00e9ativit\u00e9 sous un angle plus biologique \u00e0 travers l&rsquo;\u00e9tude du cerveau.<\/p>\n<p>Les \u00e9tudes sur les ressorts\u00a0c\u00e9r\u00e9braux\u00a0de la cr\u00e9ativit\u00e9 sont r\u00e9centes. Ce syst\u00e8me vivant extraordinairement complexe cache encore de nombreux secrets, et le si\u00e8cle \u00e0 venir comptera certainement son lot de d\u00e9couverte qui changeront notre conception de l&rsquo;Homme. Plus nous le stimulons, plus nous\u00a0l\u2019entra\u00eenons, plus\u00a0notre\u00a0cerveau \u00e9volue. Sa plasticit\u00e9 et son adaptation permanente ne sont plus des hypoth\u00e8ses : il a la capacit\u00e9 de renouveler une petite partie\u00a0des cellules qui le composent.<\/p>\n<h3>Le cortex pr\u00e9frontal<\/h3>\n<p>Cette partie du cerveau h\u00e9berge toutes les fonctions op\u00e9rationnelles (si l&rsquo;on peut les nommer ainsi&#8230;)\u00a0du cerveau (pr\u00e9vision et strat\u00e9gie, cause et effet, gestion de l&rsquo;information, impulsion de prise de risque et de curiosit\u00e9, variation des \u00e9motions, veille&#8230;). C&rsquo;est la derni\u00e8re partie de notre cerveau qui se d\u00e9veloppe, et sa fonction en fait un acteur majeur du processus cr\u00e9atif.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<h3>Les h\u00e9misph\u00e8res<\/h3>\n<p>Le r\u00f4le des h\u00e9misph\u00e8res de notre cerveau dans la cr\u00e9ativit\u00e9 est un th\u00e8me largement abord\u00e9 par diverses \u00e9tudes. La responsabilit\u00e9 de chaque h\u00e9misph\u00e8re est sujette \u00e0 d\u00e9bat entre les neuroscientifiques. Les recherches n&rsquo;en sont qu&rsquo;\u00e0 leurs d\u00e9buts mais elles sont derni\u00e8rement mis en valeur l&rsquo;importance de l&rsquo;h\u00e9misph\u00e8re droit dans la pratique d&rsquo;une activit\u00e9 artistique.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>L&rsquo;h\u00e9misph\u00e8re gauche serait alors celui de la logique et n&rsquo;interviendrait pas dans le processus cr\u00e9atif. Cette s\u00e9duisante conclusion a \u00e9t\u00e9 remise en question par quelques r\u00e9centes \u00e9tudes. En r\u00e9alit\u00e9, la cr\u00e9ativit\u00e9 serait le fruit d&rsquo;un dialogue entre les deux h\u00e9misph\u00e8res. Attardons-nous un peu sur le r\u00f4le de chacun des h\u00e9misph\u00e8res, tels qu&rsquo;ils ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9s au cours des 60 derni\u00e8res ann\u00e9es.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Les recherches neurobiologiques et physiologiques occidentales contemporaines semblent s&rsquo;accorder sur le fait que l&rsquo;h\u00e9misph\u00e8re gauche serait notre cerveau rationnel et analytique, tandis que l&rsquo;h\u00e9misph\u00e8re droit serait synth\u00e9tique et intuitif. Le Dr. Rubia pr\u00e9cise que les fonctions localis\u00e9es dans l&rsquo;h\u00e9misph\u00e8re droit sont : (i) la vision et l&rsquo;imagination visuelle et auditive, ce qui se traduit pas une\u00a0reconnaissance\u00a0des id\u00e9ogrammes et la capacit\u00e9 d&rsquo;abstraction (construction de figures g\u00e9om\u00e9triques, par ex) et par cons\u00e9quent une meilleure aptitude pour les arts en g\u00e9n\u00e9ral et la musique en particulier.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<div id=\"quotes\">\n<div id=\"quotestexte\">\n<blockquote><p>la cr\u00e9ativit\u00e9 pourrait reposer sur un dialogue sain entre les deux h\u00e9misph\u00e8res, avec une pr\u00e9dominance de l&rsquo;h\u00e9misph\u00e8re droit, plus sensible et synth\u00e9tique.<\/p><\/blockquote>\n<\/div>\n<\/div>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Le Dr. N\u00f3voa Santos affirme que &laquo;&nbsp;il existe chez une grande majorit\u00e9 de personne une\u00a0asym\u00e9trie\u00a0fonctionnelle du cerveau, ce qui se traduit par la pr\u00e9dominance d&rsquo;un des deux h\u00e9misph\u00e8res&nbsp;&raquo;. Il serait int\u00e9ressant de savoir si cette pr\u00e9dominance d&rsquo;un h\u00e9misph\u00e8re se d\u00e9veloppe, s&rsquo;acquiert ou si nous en h\u00e9ritons g\u00e9n\u00e9tiquement. Notre civilisation est souvent surnomm\u00e9e &laquo;&nbsp;civilisation du cerveau gauche&nbsp;&raquo;.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Compte tenu de ce que nous avons vu jusqu&rsquo;ici, nous pourrions affirmer que la cr\u00e9ativit\u00e9 pourrait reposer sur un dialogue sain entre les deux h\u00e9misph\u00e8res, avec une pr\u00e9dominance de l&rsquo;h\u00e9misph\u00e8re droit, plus sensible et synth\u00e9tique. Un d\u00e9s\u00e9quilibre dans ce dialogue entre les deux h\u00e9misph\u00e8res peut \u00eatre une piste \u00e0 \u00e9tudier pour comprendre pourquoi certains cr\u00e9ateurs ont eu des \u00e9pisodes de troubles dans leurs vies.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Ajoutons que le psychologue Gooch distinguait bien le &laquo;&nbsp;rationnel&nbsp;&raquo; de l&rsquo;h\u00e9misph\u00e8re gauche, &lsquo;l&rsquo;arrationnel&nbsp;&raquo; de l&rsquo;h\u00e9misph\u00e8re droit et &laquo;&nbsp;l&rsquo;irrationnel&nbsp;&raquo; du cervelet. Ces pr\u00e9cisions sont dans la lign\u00e9e platonicienne selon laquelle &laquo;&nbsp;l&rsquo;\u00e2me&nbsp;&raquo; (la psych\u00e9) serait tripartite, id\u00e9e aussi partag\u00e9e par l&rsquo;\u00e9cole de Pythagore.<\/p>\n<p><img class=\"alignnone size-full wp-image-2525\" src=\"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2013\/03\/CERVEAU11.png\" alt=\"CERVEAU1\" width=\"651\" height=\"382\" \/><\/p>\n<h3>Dopamine, serotonine et DRD2<\/h3>\n<p><strong>La dopamine joue un r\u00f4le pr\u00e9pond\u00e9rant dans la cr\u00e9ativit\u00e9<\/strong>. Ce neurotransmetteur (une substance chimique qui permet la transmission de signaux entre les cellules du cerveau, les neurones en liant les r\u00e9cepteurs) est impliqu\u00e9 dans le\u00a0contr\u00f4le\u00a0des \u00e9motions, le plaisir, la curiosit\u00e9, les mouvements et le\u00a0contr\u00f4le\u00a0des flux d&rsquo;information. La dopamine est souvent\u00a0surnomm\u00e9e\u00a0&laquo;&nbsp;l&rsquo;hormone de r\u00e9compense&nbsp;&raquo; car elle intervient dans la reconnaissance inconsciente de ce qui pourrait nous mener \u00e0 une r\u00e9compense. Elle est donc s\u00e9cr\u00e9t\u00e9e pour nous inciter \u00e0 r\u00e9p\u00e9ter une exp\u00e9rience qui a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9e riche en r\u00e9compense pour l&rsquo;organisme.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Des \u00e9tudes r\u00e9centes ont d\u00e9montr\u00e9 que la go\u00fbt pour la d\u00e9couverte et l&rsquo;exploration, l&rsquo;intr\u00e9pidit\u00e9, la curiosit\u00e9, l&rsquo;\u00e9veil du d\u00e9sir pour de nouvelles exp\u00e9riences (physiologiques mais aussi spirituelles), mais aussi\u00a0<strong>l&rsquo;\u00e9lan vers la recherche de nouvelles informations \u00e9taient aussi li\u00e9s \u00e0 la dopamine<\/strong>.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>La maladie de Parkinson se caract\u00e9rise par une baisse du taux de dopamine chez les malades. Un des traitements prescrits comprend des m\u00e9dicaments qui augmentent le taux de dopamine. Il a \u00e9t\u00e9 observ\u00e9 que les malades sous ce traitement avaient\u00a0<strong>un int\u00e9r\u00eat grandissant envers l&rsquo;environnement qui les entoure et les activit\u00e9s artistiques,<\/strong>\u00a0la dopamine recr\u00e9ant chez eux un \u00e9lan, un d\u00e9sir et une curiosit\u00e9 : autant d&rsquo;\u00e9l\u00e9ments n\u00e9cessaires \u00e0 la cr\u00e9ation. Hans Eysenck sugg\u00e8re que les diff\u00e9rents ratios\u00a0s\u00e9rotonine\/dopamine expliquent la\u00a0divergence\u00a0des comportements cognitifs et que seul le ratio moyen fort permet de cr\u00e9er.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>La\u00a0s\u00e9rotonine\u00a0donnerait donc la force mentale n\u00e9cessaire pour ne pas \u00eatre submerg\u00e9 par les pens\u00e9es schizophr\u00e9niques.<\/p>\n<h3>DRD2<\/h3>\n<p>Suite \u00e0 un m\u00e9canisme dans lequel interviennent le thalamus (zone c\u00e9r\u00e9brale relais entre les sens et la r\u00e9flexion) et la mol\u00e9cule DRD2 qui transporte la dopamine, les neurones du cortex\u00a0pr\u00e9-frontal\u00a0sont inhib\u00e9es et filtrent les informations ext\u00e9rieures.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Si le taux de mol\u00e9cule DRD2 (les transporteurs de dopamine) est faible, alors moins de neurones li\u00e9s avec l&rsquo;ext\u00e9rieur sont inhib\u00e9es et il est probable que le r\u00f4le de filtre du thalamus s&rsquo;en trouve diminu\u00e9, ce qui a pour cons\u00e9quence une\u00a0<strong>plus grande r\u00e9ceptivit\u00e9 du cerveau face \u00e0 l&rsquo;environnement ext\u00e9rieur<\/strong>.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Le sujet est alors plus sensible \u00e0 ce qu&rsquo;il voit, touche\u00a0et ressent. De la m\u00eame mani\u00e8re, les id\u00e9es et les connexions divergentes affluent d&rsquo;avantage que chez les personnes disposant d&rsquo;un taux plus \u00e9lev\u00e9 de r\u00e9cepteurs D2. Des \u00e9tudes r\u00e9centes ont d\u00e9montr\u00e9 que\u00a0<strong>les individus cr\u00e9atifs, tout comme les schizophr\u00e8nes ont un taux de DRD2 plus faible que la majorit\u00e9<\/strong>.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Dopamine,\u00a0S\u00e9rotonine, DRD2, Thalamus et cortex\u00a0pr\u00e9-frontal\u00a0seraient donc les acteurs de l&rsquo;inhibition latente.<br \/>\n<small><br \/>\nSOURCES<br \/>\nAkbari Chermahini ,S.,and Hommel, B.(2010).The (b) link between creativity and dopamine : spontaneous eye blink rates predict and dissociate divergent and convergent thinking. Cognition 115, 458\u2013465.<\/small><\/p>\n<p>Batir,A.,Lhommee,E.,Ardouin,C., Fraix,V.,Seigneuret,E.,Chabardes, S., Benabid,A.-L.,Pollak,P.,and Krack,P.(2009).Creativity induced by dopamine agonists in Parkinson\u2019s disease. Mov.Disord. 24, 234.<\/p>\n<p>Cools,R.(2008).Roleof dopamine in the motivational and cognitive control of behaviour. Neuroscientist 14, 381\u2013395. de Manzano,O.,Cervenka,S.,Kara- banov,A.,Farde,L.,andUll\u00e9n, F.(2010).Thinking outside a less intact box : thalamic dopamine D2 receptor densities are negatively related to psychometric creativity in healthy individuals. PLoSONE 5, e10670. doi:10.1371\/journal.pone. 0010670<\/p>\n","parent":0,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/hemispheres-et-creativite\/","date":"2013-03-30T19:14:16-01:00","modified":"2014-07-28T12:52:32-01:00","format":"standard","slug":"hemispheres-et-creativite","guid":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/?p=776","excerpt":"<p>Plong\u00e9e au c\u0153ur de l&rsquo;organe le plus myst\u00e9rieux pour y d\u00e9couvrir les fonctions des h\u00e9misph\u00e8res, des r\u00e9gions c\u00e9r\u00e9brales et des neurones dans le processus cr\u00e9atif.<\/p>\n","menu_order":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"date_tz":"Etc\/GMT+1","date_gmt":"2013-03-30T18:14:16+00:00","modified_tz":"Etc\/GMT+1","modified_gmt":"2014-07-28T11:52:32+00:00","meta":{"links":{"self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/posts\/776","author":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1","collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/posts","replies":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/posts\/776\/comments","version-history":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/posts\/776\/revisions"}},"featured_image":{"ID":1706,"title":"012511-080352AM_solastalgia-2","status":"inherit","type":"attachment","author":{"ID":1,"username":"admin","name":"admin","first_name":"","last_name":"","nickname":"admin","slug":"admin","URL":"","avatar":"http:\/\/0.gravatar.com\/avatar\/a4bb0ced6e8dd489975748dc0955abd7?s=96","description":"","registered":"2011-02-23T16:34:51+00:00","meta":{"links":{"self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1","archives":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1\/posts"}}},"content":"<p class=\"attachment\"><a href='http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2012\/03\/012511-080352AM_solastalgia-2.jpg'><img width=\"220\" height=\"220\" src=\"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2012\/03\/012511-080352AM_solastalgia-2.jpg\" class=\"attachment-medium\" alt=\"012511-080352AM_solastalgia-2\" \/><\/a><\/p>\n","parent":776,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/hemispheres-et-creativite\/012511-080352am_solastalgia-2\/","date":"2012-09-30T01:09:17-01:00","modified":"2012-09-30T01:09:17-01:00","format":"standard","slug":"012511-080352am_solastalgia-2","guid":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2012\/03\/012511-080352AM_solastalgia-2.jpg","excerpt":null,"menu_order":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"date_tz":"Etc\/GMT+1","date_gmt":"2012-09-30T00:09:17+00:00","modified_tz":"Etc\/GMT+1","modified_gmt":"2012-09-30T00:09:17+00:00","meta":{"links":{"self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/media\/1706","author":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1","collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/media","replies":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/media\/1706\/comments","version-history":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/media\/1706\/revisions","up":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/media\/776"}},"terms":[],"source":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2012\/03\/012511-080352AM_solastalgia-2.jpg","is_image":true,"attachment_meta":{"width":"220","height":"220","hwstring_small":"height='96' width='96'","file":"2012\/03\/012511-080352AM_solastalgia-2.jpg","sizes":{"thumbnail":{"file":"012511-080352AM_solastalgia-2-150x150.jpg","width":"150","height":"150","url":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2012\/03\/012511-080352AM_solastalgia-2-150x150.jpg"}},"image_meta":{"aperture":"0","credit":"","camera":"","caption":"","created_timestamp":"0","copyright":"","focal_length":"0","iso":"0","shutter_speed":"0","title":""}}},"terms":{"post_tag":[{"ID":184,"name":"cerveau","slug":"cerveau","description":"","parent":null,"count":1,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/cerveau\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/182"}}},{"ID":35,"name":"Cr\u00e9ativit\u00e9","slug":"creativite-2","description":"Cr\u00e9ativit\u00e9","parent":null,"count":11,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/creativite-2\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/35"}}},{"ID":185,"name":"h\u00e9misph\u00e8re droit","slug":"hemisphere-droit","description":"","parent":null,"count":1,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/hemisphere-droit\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/183"}}},{"ID":186,"name":"h\u00e9misph\u00e8re gauche","slug":"hemisphere-gauche","description":"","parent":null,"count":1,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/hemisphere-gauche\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/184"}}},{"ID":189,"name":"platon","slug":"platon","description":"","parent":null,"count":1,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/platon\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/187"}}},{"ID":210,"name":"Po\u00efetique","slug":"poietique","description":"","parent":null,"count":16,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/poietique\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/208"}}},{"ID":195,"name":"Psychologie de l'Art","slug":"psychologie-de-lart","description":"","parent":null,"count":24,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/psychologie-de-lart\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/193"}}},{"ID":190,"name":"pythagore","slug":"pythagore","description":"","parent":null,"count":1,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/pythagore\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/188"}}}],"category":[{"ID":1,"name":"Cr\u00e9ation artistique","slug":"crea_art","description":"","parent":null,"count":35,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/category\/crea_art\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/category\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/category\/terms\/1"}}},{"ID":206,"name":"Po\u00efesis \/ Po\u00efetique","slug":"poeisis-poeitique","description":"","parent":null,"count":29,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/category\/poeisis-poeitique\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/category\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/category\/terms\/204"}}}]}},{"ID":1004,"title":"Etude de la mosa\u00efque cr\u00e9ative des demoiselles d\u2019Avigon (P.Picasso)","status":"publish","type":"post","author":{"ID":1,"username":"admin","name":"admin","first_name":"","last_name":"","nickname":"admin","slug":"admin","URL":"","avatar":"http:\/\/0.gravatar.com\/avatar\/a4bb0ced6e8dd489975748dc0955abd7?s=96","description":"","registered":"2011-02-23T16:34:51+00:00","meta":{"links":{"self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1","archives":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1\/posts"}}},"content":"<div class=\"clear padding20\"><\/div>\n<p><img title=\"Picasso les demoiselles d'Avignon\" src=\"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/themes\/gridly\/gridly\/images\/illustr_picasso.png\" alt=\"Picasso, poesis\" \/><\/p>\n<div class=\"clear padding20\"><\/div>\n<p>A 25 ans, il d\u00e9cide de s\u2019attaquer au &laquo;&nbsp;bordel de son inspiration&nbsp;&raquo; (citation du peintre), il le trouvera calle Aviny\u00f3, \u00e0 Barcelone. Ce tableau est consid\u00e9r\u00e9 comme une rupture stylistique et comme le point de d\u00e9part du cubisme.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Pour Picasso, en 1907, choisir un &laquo;&nbsp;probl\u00e8me&nbsp;&raquo; cr\u00e9atif signifiait trouver un th\u00e8me qu&rsquo;il pouvait transformer en style conceptuel. Le concept \u00e9tait donc une nouvelle repr\u00e9sentation de l&rsquo;espace et du temps, pour Picasso choisir un probl\u00e8me signifiait trouver une sc\u00e8ne dans laquelle ce concept pouvait s&rsquo;exprimer d&rsquo;une mani\u00e8re complexe et esth\u00e9tiquement satisfaisante (Miller).<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Loin de toute consid\u00e9ration esth\u00e9tique, nous allons analyser froidement quelle est la mosa\u00efque cr\u00e9ative qui compose cette oeuvre. Cette analyse a \u00e9t\u00e9 compl\u00e9t\u00e9e par le livre d&rsquo;Arthur I Miller, <em>Einstein et Picasso<\/em>.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Je profite de cet article pour r\u00e9affirmer la puissance de la peinture, \u00eelot organique, myst\u00e9rieux et ambigu dans un oc\u00e9an d&rsquo;images univoques et lisses. Ce tableau a d&rsquo;abord \u00e9t\u00e9 accueilli froidement par ses amis (Matisse et Derain inclus), Picasso attendra 10 ans avant de l\u2019exposer.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Dans ses \u201cconversations avec Picasso\u201d Brassa\u00ef note que Picasso lui avait un jour dit \u00ab \u2026 Pourquoi croyez-vous que je date tout ce que je fais ? C\u2019est qu\u2019il ne suffit pas de connaitre les \u0153uvres d\u2019un artiste. Il faut aussi savoir quand il les faisait, pourquoi, comment, dans quelles circonstances. Sans doute existera-t-il un jour une science, que l\u2019on appellera peut-\u00eatre \u00ab la science de l\u2019homme \u00bb, qui cherchera \u00e0 p\u00e9n\u00e9trer plus avant l\u2019homme \u00e0 travers de l\u2019homme-cr\u00e9ateur\u2026 Je pense souvent \u00e0 cette science et je tiens \u00e0 laisser \u00e0 la post\u00e9rit\u00e9 une documentation aussi compl\u00e8te que possible\u2026 \u00bb.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Pour commencer, le tableau :<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><img class=\"aligncenter\" title=\"Picasso les demoiselles\" src=\"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/picasso.jpg\" alt=\"Picasso, les demoiselles d'Avignon\" width=\"500\" height=\"333\" \/><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>La mosa\u00efque :<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><img class=\"aligncenter\" title=\"Picasso les demoiselles\" src=\"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/picasso_lesdemoiselles.jpg\" alt=\"Picasso, les demoiselles d'Avignon\" width=\"500\" height=\"333\" \/><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Ce tableau a \u00e9t\u00e9 peint environs 10 ans apr\u00e8s l&rsquo;invention des rayons X et du cin\u00e9ma. Ces deux d\u00e9couvertes ont eu un \u00e9cho particulier chez les peintres car les peintres avaient jusqu&rsquo;alors l&rsquo;illusion de partager un savoir du corps \u00e9gal au scientifique ou au m\u00e9decin.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>L&rsquo;artiste se trouve alors d\u00e9poss\u00e9d\u00e9 de ses moyens et renvoy\u00e9 \u00e0 sa subjectivit\u00e9.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Les champs de la psychologie s&rsquo;\u00e9largissent \u00e9galement et ses conclusions sont d\u00e9sormais accessibles au plus grand nombre, portant la subjectivit\u00e9 comme th\u00e8me majeur des productions artistiques \u00e0 venir.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<h3>Le d\u00e9tail de la mosa\u00efque :<\/h3>\n<h4>Le cin\u00e9ma<\/h4>\n<p>Le cin\u00e9ma c&rsquo;est le mouvement des figures, Picasso y prend son id\u00e9e de r\u00e9v\u00e9ler une transformation des formes.<\/p>\n<h4>La g\u00e9om\u00e9trie<\/h4>\n<p>Picasso s&rsquo;int\u00e9resse aux discours de Princet sur le math\u00e9maticien Poincar\u00e9. Il se focalise sur la simultan\u00e9it\u00e9 spatiale et le temps, celui de la <strong>4\u00e8me dimension<\/strong>. Il dote son art d&rsquo;un langage g\u00e9om\u00e9trique conceptuel qui explore la structure profonde des formes. La repr\u00e9sentation, jusqu&rsquo;alors informelle, se dote d&rsquo;une rigueur formelle.<\/p>\n<h4>Les rayons X<\/h4>\n<p>Autre d\u00e9couverte de l&rsquo;\u00e9poque. Alors que les autres rayons allait d&rsquo;un cot\u00e9 \u00e0 l&rsquo;autre de l&rsquo;espace, <strong>les rayons X ouvrent les corps<\/strong>, permettant \u00e0 Picasso de r\u00e9ordonner ses \u00e9l\u00e9ments.<\/p>\n<h4>La photographie<\/h4>\n<p>La photographie s&rsquo;utilise alors de plus en plus comme <strong>un appui \u00e0 la peinture<\/strong>. Pour son tableau, Picasso s&rsquo;inspira de texte pla\u00e7ant la photographie comme un nouvel art.<\/p>\n<h4>L&rsquo;art africain<\/h4>\n<p>L&rsquo;Art africain vient confirmer \u00e0 Picasso que l&rsquo;usage de formes simples et g\u00e9om\u00e9trique permettait de <strong>toucher l&rsquo;essentiel<\/strong> dans les repr\u00e9sentations.<\/p>\n<h4>Le complexe d&rsquo;\u0152dipe<\/h4>\n<p>Le complexe d&rsquo;\u0152dipe du peintre et ses tentatives de castration envers son p\u00e8re. Il essayait d&rsquo;y parvenir en devenant c\u00e9l\u00e8bre avec un <strong>style radical<\/strong> qui le s\u00e9parait des autres artistes et des normes sociales.<\/p>\n<h4>La comp\u00e9tition<\/h4>\n<p>La visite du salon des ind\u00e9pendants, en 1907, o\u00f9 il put constater les progr\u00e8s r\u00e9alis\u00e9s par Matisse et Derain anima chez Picasso le d\u00e9sir de les d\u00e9passer.<\/p>\n<h4>Le sexe<\/h4>\n<p>Le sexe \u00e9tait, avec le tabac et le travail, la grande addiction de Picasso. C&rsquo;\u00e9tait le <strong>moteur de ses pulsions<\/strong> cr\u00e9atrices. Le choix d&rsquo;un bordel comme le th\u00e8me de ses exp\u00e9rimentations n&rsquo;est donc pas un hasard&#8230;<\/p>\n<h4>L\u2019ind\u00e9pendance mat\u00e9rielle<\/h4>\n<p>Apr\u00e8s la vente de son studio et sa rencontre avec Kahn-weiler, Picasso est <strong>lib\u00e9r\u00e9 de la n\u00e9cessit\u00e9 mat\u00e9rielle<\/strong> et peut prendre son temps pour peindre les demoiselles ainsi que d&rsquo;autres oeuvres. Cela lui permet aussi de peindre des oeuvres personnelles, sans la n\u00e9cessit\u00e9 de s\u00e9duire imm\u00e9diatement des acheteurs.<\/p>\n<h4>La philosophie<\/h4>\n<p>La litt\u00e9rature et la philosophie lui donnent la force intellectuelle n\u00e9cessaire pour surpasser les normes du moment et continuer de chercher une forme d&rsquo;expression radicalement <strong>nouvelle<\/strong>.<\/p>\n<h4>L&rsquo;inspiration<\/h4>\n<p>Picasso continue de s&rsquo;inspirer de ses maitres : C\u00e9zanne, El Greco ou Ingres. Mais aussi de ses contemporains, avec qui il entre directement en <strong>comp\u00e9tition<\/strong>.<\/p>\n<p class=\"small\">Source : Arthur I Miller, <em>Einstein et Picasso<\/em>.<br \/>\nBrassa\u00ef, Conversations avec Picasso (Paris, Gallimard, 1964), p 123.<\/p>\n","parent":0,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/creativite-et-pensee-pluridisciplinaire-etude-de-la-mosaique-des-demoiselles-davigon-p-picasso\/","date":"2013-03-29T17:15:22-01:00","modified":"2014-09-01T21:49:05-01:00","format":"standard","slug":"creativite-et-pensee-pluridisciplinaire-etude-de-la-mosaique-des-demoiselles-davigon-p-picasso","guid":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/?p=1004","excerpt":"<p>Afin d\u2019illustrer l\u2019id\u00e9e d&rsquo;une cr\u00e9ativit\u00e9 artistique comme le r\u00e9sultat d\u2019une mosa\u00efque d\u2019id\u00e9es conscientes et inconscientes et d\u2019une mise en relation entre des \u00e9l\u00e9ments \u00e9loign\u00e9s pour former un devenir coh\u00e9rent, nous allons nous int\u00e9resser \u00e0 Pablo Picasso et \u00e0 son \u00ab premier exorcisme pictural \u00bb (citation du peintre) : les demoiselles d\u2019Avignon (1907). <\/p>\n","menu_order":0,"comment_status":"open","ping_status":"closed","sticky":false,"date_tz":"Etc\/GMT+1","date_gmt":"2013-03-29T16:15:22+00:00","modified_tz":"Etc\/GMT+1","modified_gmt":"2014-09-01T20:49:05+00:00","meta":{"links":{"self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/posts\/1004","author":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1","collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/posts","replies":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/posts\/1004\/comments","version-history":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/posts\/1004\/revisions"}},"featured_image":{"ID":1712,"title":"picasso","status":"inherit","type":"attachment","author":{"ID":1,"username":"admin","name":"admin","first_name":"","last_name":"","nickname":"admin","slug":"admin","URL":"","avatar":"http:\/\/0.gravatar.com\/avatar\/a4bb0ced6e8dd489975748dc0955abd7?s=96","description":"","registered":"2011-02-23T16:34:51+00:00","meta":{"links":{"self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1","archives":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1\/posts"}}},"content":"<p class=\"attachment\"><a href='http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2012\/03\/picasso.jpg'><img width=\"220\" height=\"147\" src=\"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2012\/03\/picasso.jpg\" class=\"attachment-medium\" alt=\"picasso\" \/><\/a><\/p>\n","parent":1004,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/creativite-et-pensee-pluridisciplinaire-etude-de-la-mosaique-des-demoiselles-davigon-p-picasso\/picasso-2\/","date":"2012-09-30T01:12:27-01:00","modified":"2012-09-30T01:12:27-01:00","format":"standard","slug":"picasso-2","guid":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2012\/03\/picasso.jpg","excerpt":null,"menu_order":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"date_tz":"Etc\/GMT+1","date_gmt":"2012-09-30T00:12:27+00:00","modified_tz":"Etc\/GMT+1","modified_gmt":"2012-09-30T00:12:27+00:00","meta":{"links":{"self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/media\/1712","author":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1","collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/media","replies":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/media\/1712\/comments","version-history":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/media\/1712\/revisions","up":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/media\/1004"}},"terms":[],"source":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2012\/03\/picasso.jpg","is_image":true,"attachment_meta":{"width":"220","height":"147","hwstring_small":"height='85' width='128'","file":"2012\/03\/picasso.jpg","sizes":{"thumbnail":{"file":"picasso-150x147.jpg","width":"150","height":"147","url":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2012\/03\/picasso-150x147.jpg"}},"image_meta":{"aperture":"0","credit":"","camera":"","caption":"","created_timestamp":"0","copyright":"","focal_length":"0","iso":"0","shutter_speed":"0","title":""}}},"terms":{"post_tag":[{"ID":217,"name":"Analyse","slug":"analyse","description":"","parent":null,"count":1,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/analyse\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/214"}}},{"ID":202,"name":"Demoiselles d'Avignon","slug":"demoiselles-davignon","description":"","parent":null,"count":1,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/demoiselles-davignon\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/200"}}},{"ID":203,"name":"mosa\u00efque cr\u00e9ative","slug":"mosaique-creative","description":"","parent":null,"count":1,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/mosaique-creative\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/201"}}},{"ID":216,"name":"Pablo Picasso","slug":"pablo-picasso","description":"","parent":null,"count":1,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/pablo-picasso\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/213"}}},{"ID":210,"name":"Po\u00efetique","slug":"poietique","description":"","parent":null,"count":16,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/poietique\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/208"}}},{"ID":195,"name":"Psychologie de l'Art","slug":"psychologie-de-lart","description":"","parent":null,"count":24,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/psychologie-de-lart\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/193"}}}],"category":[{"ID":1,"name":"Cr\u00e9ation artistique","slug":"crea_art","description":"","parent":null,"count":35,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/category\/crea_art\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/category\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/category\/terms\/1"}}},{"ID":206,"name":"Po\u00efesis \/ Po\u00efetique","slug":"poeisis-poeitique","description":"","parent":null,"count":29,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/category\/poeisis-poeitique\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/category\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/category\/terms\/204"}}}]}},{"ID":383,"title":"Conclusion. Creo ergo sum (Landau).","status":"publish","type":"post","author":{"ID":1,"username":"admin","name":"admin","first_name":"","last_name":"","nickname":"admin","slug":"admin","URL":"","avatar":"http:\/\/0.gravatar.com\/avatar\/a4bb0ced6e8dd489975748dc0955abd7?s=96","description":"","registered":"2011-02-23T16:34:51+00:00","meta":{"links":{"self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1","archives":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1\/posts"}}},"content":"<div class=\"clear padding20\"><\/div>\n<p><img class=\"aligncenter\" title=\"mosaiquecreativite.jpg\" src=\"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/Mosaiqueconclusion.png\" alt=\"mosaique creativite conclusion\" width=\"680px\" height=\"1000px\" \/><\/p>\n","parent":0,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/conclusion-creo-ergo-sum\/","date":"2013-03-20T23:14:45-01:00","modified":"2014-04-12T19:56:05-01:00","format":"standard","slug":"conclusion-creo-ergo-sum","guid":"http:\/\/www.visu-synect.com\/?p=383","excerpt":"<p>Creo ergo sum (Landau).<\/p>\n","menu_order":0,"comment_status":"open","ping_status":"closed","sticky":false,"date_tz":"Etc\/GMT+1","date_gmt":"2013-03-20T22:14:45+00:00","modified_tz":"Etc\/GMT+1","modified_gmt":"2014-04-12T18:56:05+00:00","meta":{"links":{"self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/posts\/383","author":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1","collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/posts","replies":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/posts\/383\/comments","version-history":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/posts\/383\/revisions"}},"featured_image":{"ID":1714,"title":"01","status":"inherit","type":"attachment","author":{"ID":1,"username":"admin","name":"admin","first_name":"","last_name":"","nickname":"admin","slug":"admin","URL":"","avatar":"http:\/\/0.gravatar.com\/avatar\/a4bb0ced6e8dd489975748dc0955abd7?s=96","description":"","registered":"2011-02-23T16:34:51+00:00","meta":{"links":{"self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1","archives":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1\/posts"}}},"content":"<p class=\"attachment\"><a href='http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2012\/03\/01.jpg'><img width=\"220\" height=\"248\" src=\"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2012\/03\/01.jpg\" class=\"attachment-medium\" alt=\"01\" \/><\/a><\/p>\n","parent":383,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/conclusion-creo-ergo-sum\/01-7\/","date":"2012-09-30T01:13:24-01:00","modified":"2012-09-30T01:13:24-01:00","format":"standard","slug":"01-7","guid":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2012\/03\/01.jpg","excerpt":null,"menu_order":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"date_tz":"Etc\/GMT+1","date_gmt":"2012-09-30T00:13:24+00:00","modified_tz":"Etc\/GMT+1","modified_gmt":"2012-09-30T00:13:24+00:00","meta":{"links":{"self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/media\/1714","author":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1","collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/media","replies":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/media\/1714\/comments","version-history":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/media\/1714\/revisions","up":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/media\/383"}},"terms":[],"source":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2012\/03\/01.jpg","is_image":true,"attachment_meta":{"width":"220","height":"248","hwstring_small":"height='96' width='85'","file":"2012\/03\/01.jpg","sizes":{"thumbnail":{"file":"01-150x150.jpg","width":"150","height":"150","url":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2012\/03\/01-150x150.jpg"}},"image_meta":{"aperture":"0","credit":"","camera":"","caption":"","created_timestamp":"0","copyright":"","focal_length":"0","iso":"0","shutter_speed":"0","title":""}}},"terms":{"category":[{"ID":1,"name":"Cr\u00e9ation artistique","slug":"crea_art","description":"","parent":null,"count":35,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/category\/crea_art\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/category\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/category\/terms\/1"}}},{"ID":206,"name":"Po\u00efesis \/ Po\u00efetique","slug":"poeisis-poeitique","description":"","parent":null,"count":29,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/category\/poeisis-poeitique\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/category\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/category\/terms\/204"}}}],"post_tag":[{"ID":43,"name":"Cr\u00e9ation artistique","slug":"creation-artistique","description":"","parent":null,"count":13,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/creation-artistique\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/43"}}},{"ID":209,"name":"Po\u00efesis","slug":"poiesis","description":"","parent":null,"count":4,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/poiesis\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/207"}}},{"ID":210,"name":"Po\u00efetique","slug":"poietique","description":"","parent":null,"count":16,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/poietique\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/208"}}},{"ID":195,"name":"Psychologie de l'Art","slug":"psychologie-de-lart","description":"","parent":null,"count":24,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/psychologie-de-lart\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/193"}}}]}},{"ID":604,"title":"Bibliographie","status":"publish","type":"post","author":{"ID":1,"username":"admin","name":"admin","first_name":"","last_name":"","nickname":"admin","slug":"admin","URL":"","avatar":"http:\/\/0.gravatar.com\/avatar\/a4bb0ced6e8dd489975748dc0955abd7?s=96","description":"","registered":"2011-02-23T16:34:51+00:00","meta":{"links":{"self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1","archives":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1\/posts"}}},"content":"<p><a href=\"http:\/\/www.amazon.fr\/gp\/product\/0295991968\/ref=as_li_qf_sp_asin_tl?ie=UTF8&amp;tag=poesis09-20&amp;linkCode=as2&amp;camp=1789&amp;creative=9325&amp;creativeASIN=0295991968\" target=\"_blank\"><img class=\"alignleft\" src=\"&lt;?php bloginfo('template_url'); ?&gt;\/images\/Illustr_livres_artintim.jpg\" alt=\"Helen Dissanayake, Art and Intimacy\" width=\"180px\" height=\"207px\" \/><\/a><\/p>\n<p>Helen Dissanayake, <span style=\"text-decoration: underline;\">Art and intimacy<\/span><br \/>\nSe procurer ce livre : <a href=\"http:\/\/www.amazon.fr\/gp\/product\/0295991968\/ref=as_li_qf_sp_asin_tl?ie=UTF8&amp;tag=poesis09-20&amp;linkCode=as2&amp;camp=1789&amp;creative=9325&amp;creativeASIN=0295991968\" target=\"_blank\">Art and Intimacy: How the Arts Began (McLellan Book)<\/a><img style=\"border: none !important; margin: 0px !important;\" src=\"http:\/\/www.assoc-amazon.fr\/e\/ir?t=poesis09-20&amp;l=as2&amp;o=1&amp;a=0295991968\" alt=\"\" width=\"1\" height=\"1\" border=\"0\" \/><\/p>\n<div class=\"clear\"><\/div>\n<p><a href=\"http:\/\/www.amazon.fr\/gp\/product\/0295991968\/ref=as_li_qf_sp_asin_tl?ie=UTF8&amp;tag=poesis09-20&amp;linkCode=as2&amp;camp=1789&amp;creative=9325&amp;creativeASIN=0295991968\" target=\"_blank\"><img class=\"alignleft\" src=\"&lt;?php bloginfo('template_url'); ?&gt;\/images\/Illustr_livres_noillustr.jpg\" alt=\"illsutr\" width=\"180px\" height=\"207px\" \/><\/a><\/p>\n<p>Pedro Ferrucci, <span style=\"text-decoration: underline;\">La belleza ci salvera<\/span><\/p>\n<div class=\"clear\"><\/div>\n<p><a href=\"http:\/\/www.amazon.fr\/gp\/product\/8425415365\/ref=as_li_tf_tl?ie=UTF8&amp;tag=poesis09-20&amp;linkCode=as2&amp;camp=1789&amp;creative=9325&amp;creativeASIN=8425415365\" target=\"_blank\"><img class=\"alignleft\" src=\"&lt;?php bloginfo('template_url'); ?&gt;\/images\/Illustr_livres_noillustr.jpg\" alt=\"no illustr\" width=\"180px\" height=\"207px\" \/><\/a><\/p>\n<p>Erika Landau, <span style=\"text-decoration: underline;\">E<\/span><span style=\"text-decoration: underline;\">l vivir creativo<\/span><br \/>\nSe procurer ce livre : <a href=\"http:\/\/www.amazon.fr\/gp\/product\/8425415365\/ref=as_li_tf_tl?ie=UTF8&amp;tag=poesis09-20&amp;linkCode=as2&amp;camp=1789&amp;creative=9325&amp;creativeASIN=8425415365\" target=\"_blank\">Vivir Creativo, El (Spanish Edition)<\/a><img style=\"border: none !important; margin: 0px !important;\" src=\"http:\/\/www.assoc-amazon.fr\/e\/ir?t=poesis09-20&amp;l=as2&amp;o=1&amp;a=8425415365\" alt=\"\" width=\"1\" height=\"1\" border=\"0\" \/><\/p>\n<div class=\"clear\"><\/div>\n<p><a href=\"http:\/\/www.amazon.fr\/gp\/product\/8489840350\/ref=as_li_tf_tl?ie=UTF8&amp;tag=poesis09-20&amp;linkCode=as2&amp;camp=1789&amp;creative=9325&amp;creativeASIN=8489840350\" target=\"_blank\"><img class=\"alignleft\" src=\"&lt;?php bloginfo('template_url'); ?&gt;\/images\/Illustr_livres_mirar.jpg\" alt=\"Jos\u00e9 Luis Tolosa Mirar haciendo, hacer creando\" width=\"180px\" height=\"207px\" \/><\/a><\/p>\n<p>Jos\u00e9 Luis Tolosa, <span style=\"text-decoration: underline;\">Mirar haciendo, hacer creando<\/span><br \/>\nSe procurer ce livre : <a href=\"http:\/\/www.amazon.fr\/gp\/product\/8489840350\/ref=as_li_tf_tl?ie=UTF8&amp;tag=poesis09-20&amp;linkCode=as2&amp;camp=1789&amp;creative=9325&amp;creativeASIN=8489840350\" target=\"_blank\">Mirar haciendo, hacer creando<\/a><img style=\"border: none !important; margin: 0px !important;\" src=\"http:\/\/www.assoc-amazon.fr\/e\/ir?t=poesis09-20&amp;l=as2&amp;o=1&amp;a=8489840350\" alt=\"\" width=\"1\" height=\"1\" border=\"0\" \/><\/p>\n<div class=\"clear\"><\/div>\n<p><a href=\"http:\/\/www.amazon.fr\/gp\/product\/2249200130\/ref=as_li_tf_tl?ie=UTF8&amp;tag=poesis09-20&amp;linkCode=as2&amp;camp=1789&amp;creative=9325&amp;creativeASIN=2249200130\" target=\"_blank\"><img class=\"alignleft\" src=\"&lt;?php bloginfo('template_url'); ?&gt;\/images\/Illustr_livres_souffle.jpg\" alt=\"Marthe Seguin, Le second souffle de la cr\u00e9ativit\u00e9\" width=\"180px\" height=\"207px\" \/><\/a><\/p>\n<p>Marthe Seguin, <span style=\"text-decoration: underline;\">Le second souffle de la cr\u00e9ativit\u00e9<\/span><br \/>\nSe procurer ce livre : <a href=\"http:\/\/www.amazon.fr\/gp\/product\/2249200130\/ref=as_li_tf_tl?ie=UTF8&amp;tag=poesis09-20&amp;linkCode=as2&amp;camp=1789&amp;creative=9325&amp;creativeASIN=2249200130\" target=\"_blank\">Le Second souffle de la creativite (Le Jeu et l&rsquo;element createur) (French Edition)<\/a><img style=\"border: none !important; margin: 0px !important;\" src=\"http:\/\/www.assoc-amazon.fr\/e\/ir?t=poesis09-20&amp;l=as2&amp;o=1&amp;a=2249200130\" alt=\"\" width=\"1\" height=\"1\" border=\"0\" \/><\/p>\n<div class=\"clear\"><\/div>\n<p><a href=\"http:\/\/www.amazon.com\/gp\/product\/B003OD398U\/ref=as_li_tf_tl?ie=UTF8&amp;tag=poesis09-20&amp;linkCode=as2&amp;camp=1789&amp;creative=9325&amp;creativeASIN=B003OD398U\" target=\"_blank\"><img class=\"alignleft\" src=\"&lt;?php bloginfo('template_url'); ?&gt;\/images\/Illustr_livres_morris.jpg\" alt=\"Desmond Morris, Le zoo humain\" width=\"180px\" height=\"207px\" \/><\/a><\/p>\n<p>Desmond Morris, <span style=\"text-decoration: underline;\">Le zoo humain<\/span><br \/>\nSe procurer ce livre : <a href=\"http:\/\/www.amazon.com\/gp\/product\/B003OD398U\/ref=as_li_tf_tl?ie=UTF8&amp;tag=poesis09-20&amp;linkCode=as2&amp;camp=1789&amp;creative=9325&amp;creativeASIN=B003OD398U\" target=\"_blank\">Le Zoo Humain (LE livre de poche, #3148)<\/a><img style=\"border: none !important; margin: 0px !important;\" src=\"http:\/\/www.assoc-amazon.com\/e\/ir?t=poesis09-20&amp;l=as2&amp;o=1&amp;a=B003OD398U\" alt=\"\" width=\"1\" height=\"1\" border=\"0\" \/><\/p>\n<div class=\"clear\"><\/div>\n<p><a href=\"http:\/\/www.amazon.fr\/gp\/product\/0785929037\/ref=as_li_tf_tl?ie=UTF8&amp;tag=poesis09-20&amp;linkCode=as2&amp;camp=1789&amp;creative=9325&amp;creativeASIN=0785929037\" target=\"_blank\"><img class=\"alignleft\" src=\"&lt;?php bloginfo('template_url'); ?&gt;\/images\/Illustr_livres_oeuvre.jpg\" alt=\"Emile Zola, L'oeuvre\" width=\"180px\" height=\"207px\" \/><\/a><\/p>\n<p>Emile Zola, <span style=\"text-decoration: underline;\">L&rsquo;oeuvre<\/span><br \/>\nSe procurer ce livre : <a href=\"http:\/\/www.amazon.fr\/gp\/product\/0785929037\/ref=as_li_tf_tl?ie=UTF8&amp;tag=poesis09-20&amp;linkCode=as2&amp;camp=1789&amp;creative=9325&amp;creativeASIN=0785929037\" target=\"_blank\">L&rsquo;Oeuvre<\/a><img style=\"border: none !important; margin: 0px !important;\" src=\"http:\/\/www.assoc-amazon.fr\/e\/ir?t=poesis09-20&amp;l=as2&amp;o=1&amp;a=0785929037\" alt=\"\" width=\"1\" height=\"1\" border=\"0\" \/><\/p>\n<div class=\"clear\"><\/div>\n<p><a href=\"http:\/\/www.amazon.fr\/gp\/product\/2070761126\/ref=as_li_tf_tl?ie=UTF8&amp;tag=poesis09-20&amp;linkCode=as2&amp;camp=1789&amp;creative=9325&amp;creativeASIN=2070761126\" target=\"_blank\"><img class=\"alignleft\" src=\"&lt;?php bloginfo('template_url'); ?&gt;\/images\/Illustr_livres_artaud.jpg\" alt=\"Van Gogh, le suicid\u00e9 de la soci\u00e9t\u00e9\" width=\"180px\" height=\"207px\" \/><\/a><\/p>\n<p>Antonin\u00a0Artaud, <span style=\"text-decoration: underline;\">Antonin\u00a0Artaud, Van Gogh, le suicid\u00e9 de la soci\u00e9t\u00e9<\/span><br \/>\nSe procurer ce livre : <a href=\"http:\/\/www.amazon.fr\/gp\/product\/2070761126\/ref=as_li_tf_tl?ie=UTF8&amp;tag=poesis09-20&amp;linkCode=as2&amp;camp=1789&amp;creative=9325&amp;creativeASIN=2070761126\" target=\"_blank\">Van Gogh ou le suicide de la soci\u00e9t\u00e9<\/a><img style=\"border: none !important; margin: 0px !important;\" src=\"http:\/\/www.assoc-amazon.fr\/e\/ir?t=poesis09-20&amp;l=as2&amp;o=1&amp;a=2070761126\" alt=\"\" width=\"1\" height=\"1\" border=\"0\" \/><\/p>\n<div class=\"clear\"><\/div>\n<p><a href=\"http:\/\/www.amazon.fr\/gp\/product\/0295991968\/ref=as_li_qf_sp_asin_tl?ie=UTF8&amp;tag=poesis09-20&amp;linkCode=as2&amp;camp=1789&amp;creative=9325&amp;creativeASIN=0295991968\" target=\"_blank\"><img class=\"alignleft\" src=\"&lt;?php bloginfo('template_url'); ?&gt;\/images\/Illustr_livres_noillustr.jpg\" alt=\"illsutr\" width=\"180px\" height=\"207px\" \/><\/a><\/p>\n<p>Burke, <span style=\"text-decoration: underline;\">Recherche philosophique sur l&rsquo;origine de nos id\u00e9es du sublime et du beau<\/span><\/p>\n<div class=\"clear\"><\/div>\n<p><a href=\"http:\/\/www.amazon.fr\/gp\/product\/2711609324\/ref=as_li_tf_tl?ie=UTF8&amp;tag=poesis09-20&amp;linkCode=as2&amp;camp=1789&amp;creative=9325&amp;creativeASIN=2711609324\" target=\"_blank\"><img class=\"alignleft\" src=\"&lt;?php bloginfo('template_url'); ?&gt;\/images\/Illustr_livres_vue.jpg\" alt=\"Schopenhauer, la vue et les couleurs\" width=\"180px\" height=\"207px\" \/><\/a><\/p>\n<p>Schopenhauer,\u00a0<span style=\"text-decoration: underline;\">La vue et les couleurs<\/span><br \/>\nSe procurer ce livre : <a href=\"http:\/\/www.amazon.fr\/gp\/product\/2711609324\/ref=as_li_tf_tl?ie=UTF8&amp;tag=poesis09-20&amp;linkCode=as2&amp;camp=1789&amp;creative=9325&amp;creativeASIN=2711609324\" target=\"_blank\">Textes sur la vue et sur les couleurs<\/a><img style=\"border: none !important; margin: 0px !important;\" src=\"http:\/\/www.assoc-amazon.fr\/e\/ir?t=poesis09-20&amp;l=as2&amp;o=1&amp;a=2711609324\" alt=\"\" width=\"1\" height=\"1\" border=\"0\" \/><\/p>\n<div class=\"clear\"><\/div>\n<p><a href=\"http:\/\/www.amazon.fr\/gp\/product\/843760124X\/ref=as_li_tf_tl?ie=UTF8&amp;tag=poesis09-20&amp;linkCode=as2&amp;camp=1789&amp;creative=9325&amp;creativeASIN=843760124X\" target=\"_blank\"><img class=\"alignleft\" src=\"&lt;?php bloginfo('template_url'); ?&gt;\/images\/Illustr_livres_est.jpg\" alt=\"A Lopez Quintas,Est\u00e9ticas\u00a0de la creatividad\" width=\"180px\" height=\"207px\" \/><\/a><\/p>\n<p>A Lopez Quintas,\u00a0<span style=\"text-decoration: underline;\">Est\u00e9ticas\u00a0de la creatividad<\/span><br \/>\nSe procurer ce livre : <a href=\"http:\/\/www.amazon.fr\/gp\/product\/843760124X\/ref=as_li_tf_tl?ie=UTF8&amp;tag=poesis09-20&amp;linkCode=as2&amp;camp=1789&amp;creative=9325&amp;creativeASIN=843760124X\" target=\"_blank\">Estetica de la creatividad: Juego, arte, literatura (Ciencias humanas) (Spanish Edition)<\/a><img style=\"border: none !important; margin: 0px !important;\" src=\"http:\/\/www.assoc-amazon.fr\/e\/ir?t=poesis09-20&amp;l=as2&amp;o=1&amp;a=843760124X\" alt=\"\" width=\"1\" height=\"1\" border=\"0\" \/><\/p>\n<div class=\"clear\"><\/div>\n<p><a href=\"http:\/\/www.amazon.fr\/gp\/product\/0142005126\/ref=as_li_tf_tl?ie=UTF8&amp;tag=poesis09-20&amp;linkCode=as2&amp;camp=1789&amp;creative=9325&amp;creativeASIN=0142005126\" target=\"_blank\"><img class=\"alignleft\" src=\"&lt;?php bloginfo('template_url'); ?&gt;\/images\/Illustr_livres_hockney.jpg\" alt=\"David Hockney,Secret Knowledge\" width=\"180px\" height=\"207px\" \/><\/a><\/p>\n<p>David Hockney,\u00a0<span style=\"text-decoration: underline;\">Secret Knowledge (<\/span><em>les techniques perdues des Ma\u00eetres anciens)<\/em><br \/>\nSe procurer ce livre : <a href=\"http:\/\/www.amazon.fr\/gp\/product\/0142005126\/ref=as_li_tf_tl?ie=UTF8&amp;tag=poesis09-20&amp;linkCode=as2&amp;camp=1789&amp;creative=9325&amp;creativeASIN=0142005126\" target=\"_blank\">Secret Knowledge (New and Expanded Edition): Rediscovering the Lost Techniques of the Old Masters<\/a><img style=\"border: none !important; margin: 0px !important;\" src=\"http:\/\/www.assoc-amazon.fr\/e\/ir?t=poesis09-20&amp;l=as2&amp;o=1&amp;a=0142005126\" alt=\"\" width=\"1\" height=\"1\" border=\"0\" \/><\/p>\n<div class=\"clear\"><\/div>\n<p><a href=\"http:\/\/www.amazon.fr\/gp\/product\/0345456300\/ref=as_li_tf_tl?ie=UTF8&amp;tag=poesis09-20&amp;linkCode=as2&amp;camp=1789&amp;creative=9325&amp;creativeASIN=0345456300\" target=\"_blank\"><img class=\"alignleft\" src=\"&lt;?php bloginfo('template_url'); ?&gt;\/images\/Illustr_livres_becoming.jpg\" alt=\"Ellen J Langer, On becoming an artist\" width=\"180px\" height=\"207px\" \/><\/a><\/p>\n<p>Ellen J Langer, <span style=\"text-decoration: underline;\">On becoming an artist<\/span><br \/>\nSe procurer ce livre : <a href=\"http:\/\/www.amazon.fr\/gp\/product\/0345456300\/ref=as_li_tf_tl?ie=UTF8&amp;tag=poesis09-20&amp;linkCode=as2&amp;camp=1789&amp;creative=9325&amp;creativeASIN=0345456300\" target=\"_blank\">On Becoming an Artist: Reinventing Yourself Through Mindful Creativity<\/a><img style=\"border: none !important; margin: 0px !important;\" src=\"http:\/\/www.assoc-amazon.fr\/e\/ir?t=poesis09-20&amp;l=as2&amp;o=1&amp;a=0345456300\" alt=\"\" width=\"1\" height=\"1\" border=\"0\" \/><\/p>\n<div class=\"clear\"><\/div>\n<p><img class=\"alignleft\" src=\"&lt;?php bloginfo('template_url'); ?&gt;\/images\/Illustr_livres_noillustr.jpg\" alt=\"illsutr\" width=\"180px\" height=\"207px\" \/><\/p>\n<p>D.T. Suzuki,\u00a0<span style=\"text-decoration: underline;\">Mysticism: Christian and Buddhist<\/span><\/p>\n<div class=\"clear\"><\/div>\n<p><img class=\"alignleft\" src=\"&lt;?php bloginfo('template_url'); ?&gt;\/images\/Illustr_livres_noillustr.jpg\" alt=\"illsutr\" width=\"180px\" height=\"207px\" \/><\/p>\n<p>Carlos Perez-Rubin, <span style=\"text-decoration: underline;\">La creatividad y la inspiraci\u00f3n intuitiva<\/span><\/p>\n<div class=\"clear\"><\/div>\n<p><img class=\"alignleft\" src=\"&lt;?php bloginfo('template_url'); ?&gt;\/images\/Illustr_livres_noillustr.jpg\" alt=\"illsur\" width=\"180px\" height=\"207px\" \/><\/p>\n<p>Edgar Allan Poe, <span style=\"text-decoration: underline;\">Nouvelles histoires extraordianaires<\/span><\/p>\n<div class=\"clear\"><\/div>\n<p><a href=\"http:\/\/www.amazon.fr\/gp\/product\/3791338838\/ref=as_li_tf_tl?ie=UTF8&amp;tag=poesis09-20&amp;linkCode=as2&amp;camp=1789&amp;creative=9325&amp;creativeASIN=3791338838\" target=\"_blank\"><img class=\"alignleft\" src=\"&lt;?php bloginfo('template_url'); ?&gt;\/images\/Illustr_livres_klee.jpg\" alt=\"Paul Klee, Th\u00e9orie de l'Art moderne\" width=\"180px\" height=\"207px\" \/><\/a><\/p>\n<p>Paul Klee, <span style=\"text-decoration: underline;\">Th\u00e9orie de l&rsquo;Art moderne<\/span><br \/>\nSe procurer ce livre : <a href=\"http:\/\/www.amazon.fr\/gp\/product\/3791338838\/ref=as_li_tf_tl?ie=UTF8&amp;tag=poesis09-20&amp;linkCode=as2&amp;camp=1789&amp;creative=9325&amp;creativeASIN=3791338838\" target=\"_blank\">Paul Klee: Selected by Genius (Art Flexi)<\/a><img style=\"border: none !important; margin: 0px !important;\" src=\"http:\/\/www.assoc-amazon.fr\/e\/ir?t=poesis09-20&amp;l=as2&amp;o=1&amp;a=3791338838\" alt=\"\" width=\"1\" height=\"1\" border=\"0\" \/><\/p>\n<div class=\"clear\"><\/div>\n<p><a href=\"http:\/\/www.amazon.com\/gp\/product\/B0038IYAFC\/ref=as_li_tf_tl?ie=UTF8&amp;tag=poesis09-20&amp;linkCode=as2&amp;camp=1789&amp;creative=9325&amp;creativeASIN=B0038IYAFC\" target=\"_blank\"><img class=\"alignleft\" src=\"&lt;?php bloginfo('template_url'); ?&gt;\/images\/Illustr_livres_divine.jpg\" alt=\"Jaime Buhigas, La Divina Geometr\u00eda\" width=\"180px\" height=\"207px\" \/><\/a><\/p>\n<p>Jaime Buhigas, <span style=\"text-decoration: underline;\">La Divina Geometr\u00eda<\/span><br \/>\nSe procurer ce livre : <a href=\"http:\/\/www.amazon.com\/gp\/product\/B0038IYAFC\/ref=as_li_tf_tl?ie=UTF8&amp;tag=poesis09-20&amp;linkCode=as2&amp;camp=1789&amp;creative=9325&amp;creativeASIN=B0038IYAFC\" target=\"_blank\">DIVINA GEOMETRIA, LA UN VIAJE INICIATICO<\/a><img style=\"border: none !important; margin: 0px !important;\" src=\"http:\/\/www.assoc-amazon.com\/e\/ir?t=poesis09-20&amp;l=as2&amp;o=1&amp;a=B0038IYAFC\" alt=\"\" width=\"1\" height=\"1\" border=\"0\" \/><\/p>\n<div class=\"clear\"><\/div>\n<p><a href=\"http:\/\/www.amazon.fr\/gp\/product\/2755505672\/ref=as_li_tf_tl?ie=UTF8&amp;tag=poesis09-20&amp;linkCode=as2&amp;camp=1789&amp;creative=9325&amp;creativeASIN=2755505672\" target=\"_blank\"><img class=\"alignleft\" src=\"&lt;?php bloginfo('template_url'); ?&gt;\/images\/Illustr_livres_peintre.jpg\" alt=\"Charles Baudelaire, Le peintre de la vie moderne\" width=\"180px\" height=\"207px\" \/><\/a><\/p>\n<p>Charles Baudelaire, <span style=\"text-decoration: underline;\">Le peintre de la vie moderne<\/span><br \/>\nSe procurer ce livre : <a href=\"http:\/\/www.amazon.fr\/gp\/product\/2755505672\/ref=as_li_tf_tl?ie=UTF8&amp;tag=poesis09-20&amp;linkCode=as2&amp;camp=1789&amp;creative=9325&amp;creativeASIN=2755505672\" target=\"_blank\">Le Peintre de la vie moderne<\/a><img style=\"border: none !important; margin: 0px !important;\" src=\"http:\/\/www.assoc-amazon.fr\/e\/ir?t=poesis09-20&amp;l=as2&amp;o=1&amp;a=2755505672\" alt=\"\" width=\"1\" height=\"1\" border=\"0\" \/><\/p>\n<div class=\"clear\"><\/div>\n<p><a href=\"http:\/\/www.amazon.fr\/gp\/product\/1273570421\/ref=as_li_tf_tl?ie=UTF8&amp;tag=poesis09-20&amp;linkCode=as2&amp;camp=1789&amp;creative=9325&amp;creativeASIN=1273570421\" target=\"_blank\"><img class=\"alignleft\" src=\"&lt;?php bloginfo('template_url'); ?&gt;\/images\/Illustr_livres_nietzsche.jpg\" alt=\"Friedrich Nietzsche\" width=\"180px\" height=\"207px\" \/><\/a><\/p>\n<p>Friedrich Nietzsche, <span style=\"text-decoration: underline;\">Le cr\u00e9puscule des idoles<\/span>, <span style=\"text-decoration: underline;\">Consid\u00e9rations intempestives<\/span>, <span style=\"text-decoration: underline;\">Par-del\u00e0 le bien et le mal<\/span>.<br \/>\nSe procurer ces livres : <a href=\"http:\/\/www.amazon.fr\/gp\/product\/1273570421\/ref=as_li_tf_tl?ie=UTF8&amp;tag=poesis09-20&amp;linkCode=as2&amp;camp=1789&amp;creative=9325&amp;creativeASIN=1273570421\" target=\"_blank\">Le Cr\u00e9puscule Des Idoles, Le Cas Wagner &#8211; Nietzsche Contre Wagner &#8211; L&rsquo;ant\u00e9christ&#8230; (French Edition)<\/a><img style=\"border: none !important; margin: 0px !important;\" src=\"http:\/\/www.assoc-amazon.fr\/e\/ir?t=poesis09-20&amp;l=as2&amp;o=1&amp;a=1273570421\" alt=\"\" width=\"1\" height=\"1\" border=\"0\" \/><br \/>\n<a href=\"http:\/\/www.amazon.fr\/gp\/product\/2080704834\/ref=as_li_tf_tl?ie=UTF8&amp;tag=poesis09-20&amp;linkCode=as2&amp;camp=1789&amp;creative=9325&amp;creativeASIN=2080704834\" target=\"_blank\">Seconde consid\u00e9ration intempestive. De l&rsquo;utilit\u00e9 et de l&rsquo;inconv\u00e9nient des \u00e9tudes historiques pour la vie<\/a><img style=\"border: none !important; margin: 0px !important;\" src=\"http:\/\/www.assoc-amazon.fr\/e\/ir?t=poesis09-20&amp;l=as2&amp;o=1&amp;a=2080704834\" alt=\"\" width=\"1\" height=\"1\" border=\"0\" \/><br \/>\n<a href=\"http:\/\/www.amazon.fr\/gp\/product\/2253056146\/ref=as_li_tf_tl?ie=UTF8&amp;tag=poesis09-20&amp;linkCode=as2&amp;camp=1789&amp;creative=9325&amp;creativeASIN=2253056146\" target=\"_blank\">Par Dela Le Bien Et Le Mal (Ldp Class.Philo) (French Edition)<\/a><img style=\"border: none !important; margin: 0px !important;\" src=\"http:\/\/www.assoc-amazon.fr\/e\/ir?t=poesis09-20&amp;l=as2&amp;o=1&amp;a=2253056146\" alt=\"\" width=\"1\" height=\"1\" border=\"0\" \/><\/p>\n<div class=\"clear\"><\/div>\n<p><a href=\"http:\/\/www.amazon.fr\/gp\/product\/2246416817\/ref=as_li_tf_tl?ie=UTF8&amp;tag=poesis09-20&amp;linkCode=as2&amp;camp=1789&amp;creative=9325&amp;creativeASIN=2246416817\" target=\"_blank\"><img class=\"alignleft\" src=\"&lt;?php bloginfo('template_url'); ?&gt;\/images\/Illustr_livres_ventre.jpg\" alt=\"Michel Onfray,  Le ventre des philosophes\" width=\"180px\" height=\"207px\" \/><\/a><\/p>\n<p>Michel Onfray, <span style=\"text-decoration: underline;\">Le ventre des philosophes<\/span><br \/>\nSe procurer ce livre : <a href=\"http:\/\/www.amazon.fr\/gp\/product\/2246416817\/ref=as_li_tf_tl?ie=UTF8&amp;tag=poesis09-20&amp;linkCode=as2&amp;camp=1789&amp;creative=9325&amp;creativeASIN=2246416817\" target=\"_blank\">Le ventre des philosophes<\/a><img style=\"border: none !important; margin: 0px !important;\" src=\"http:\/\/www.assoc-amazon.fr\/e\/ir?t=poesis09-20&amp;l=as2&amp;o=1&amp;a=2246416817\" alt=\"\" width=\"1\" height=\"1\" border=\"0\" \/><\/p>\n<div class=\"clear\"><\/div>\n<p><a href=\"http:\/\/www.amazon.fr\/gp\/product\/B0019QVUXK\/ref=as_li_tf_tl?ie=UTF8&amp;tag=poesis09-20&amp;linkCode=as2&amp;camp=1789&amp;creative=9325&amp;creativeASIN=B0019QVUXK\" target=\"_blank\"><img class=\"alignleft\" src=\"&lt;?php bloginfo('template_url'); ?&gt;\/images\/Illustr_livres_teo.jpg\" alt=\"Th\u00e9ophile Gauthier,Une nuit de Cl\u00e9op\u00e2tre\" width=\"180px\" height=\"207px\" \/><\/a><\/p>\n<p>Th\u00e9ophile Gauthier, <span style=\"text-decoration: underline;\">Une nuit de Cl\u00e9op\u00e2tre<\/span><br \/>\nSe procurer ce livre : <a href=\"http:\/\/www.amazon.fr\/gp\/product\/B0019QVUXK\/ref=as_li_tf_tl?ie=UTF8&amp;tag=poesis09-20&amp;linkCode=as2&amp;camp=1789&amp;creative=9325&amp;creativeASIN=B0019QVUXK\" target=\"_blank\">LE ROMAN DE LA MOMIE Suivi De Une Nuit De Cleopatre<\/a><img style=\"border: none !important; margin: 0px !important;\" src=\"http:\/\/www.assoc-amazon.fr\/e\/ir?t=poesis09-20&amp;l=as2&amp;o=1&amp;a=B0019QVUXK\" alt=\"\" width=\"1\" height=\"1\" border=\"0\" \/><\/p>\n<div class=\"clear\"><\/div>\n<p><a href=\"http:\/\/www.amazon.fr\/gp\/product\/0465018602\/ref=as_li_tf_tl?ie=UTF8&amp;tag=poesis09-20&amp;linkCode=as2&amp;camp=1789&amp;creative=9325&amp;creativeASIN=0465018602\" target=\"_blank\"><img class=\"alignleft\" src=\"&lt;?php bloginfo('template_url'); ?&gt;\/images\/Illustr_livres_miller.jpg\" alt=\" Arthur I Miller,Einstein et Picasso\" width=\"180px\" height=\"207px\" \/><\/a><\/p>\n<p>Arthur I Miller, <span style=\"text-decoration: underline;\">Einstein et Picasso<\/span><br \/>\nSe procurer ce livre : <a href=\"http:\/\/www.amazon.fr\/gp\/product\/0465018602\/ref=as_li_tf_tl?ie=UTF8&amp;tag=poesis09-20&amp;linkCode=as2&amp;camp=1789&amp;creative=9325&amp;creativeASIN=0465018602\" target=\"_blank\">Einstein, Picasso: Space, Time, and the Beauty That Causes Havoc<\/a><img style=\"border: none !important; margin: 0px !important;\" src=\"http:\/\/www.assoc-amazon.fr\/e\/ir?t=poesis09-20&amp;l=as2&amp;o=1&amp;a=0465018602\" alt=\"\" width=\"1\" height=\"1\" border=\"0\" \/><\/p>\n<div class=\"clear\"><\/div>\n<p><a href=\"http:\/\/www.amazon.fr\/gp\/product\/2070749649\/ref=as_li_tf_tl?ie=UTF8&amp;tag=poesis09-20&amp;linkCode=as2&amp;camp=1789&amp;creative=9325&amp;creativeASIN=2070749649\" target=\"_blank\"><img class=\"alignleft\" src=\"&lt;?php bloginfo('template_url'); ?&gt;\/images\/Illustr_livres_brassai.jpg\" alt=\"Brassa\u00ef, Conversations avec Picasso\" width=\"180px\" height=\"207px\" \/><\/a><\/p>\n<p>Brassa\u00ef, <span style=\"text-decoration: underline;\">Conversations avec Picasso<\/span><br \/>\nSe procurer ce livre : <a href=\"http:\/\/www.amazon.fr\/gp\/product\/2070749649\/ref=as_li_tf_tl?ie=UTF8&amp;tag=poesis09-20&amp;linkCode=as2&amp;camp=1789&amp;creative=9325&amp;creativeASIN=20707496492\" target=\"_blank\">Conversations avec Picasso<\/a><img style=\"border: none !important; margin: 0px !important;\" src=\"http:\/\/www.assoc-amazon.fr\/e\/ir?t=poesis09-20&amp;l=as2&amp;o=1&amp;a=0465018602\" alt=\"\" width=\"1\" height=\"1\" border=\"0\" \/><\/p>\n<div class=\"clear\"><\/div>\n<p><a href=\"http:\/\/www.amazon.fr\/gp\/product\/B0000DXMI5\/ref=as_li_tf_tl?ie=UTF8&amp;tag=poesis09-20&amp;linkCode=as2&amp;camp=1789&amp;creative=9325&amp;creativeASIN=B0000DXMI5\" target=\"_blank\"><img class=\"alignleft\" src=\"&lt;?php bloginfo('template_url'); ?&gt;\/images\/Illustr_livres_veraldi.jpg\" alt=\"Gabriel et Brigitte Veraldi, Psychologie de la cr\u00e9ation\" width=\"180px\" height=\"207px\" \/><\/a><\/p>\n<p>Gabriel et Brigitte Veraldi, <span style=\"text-decoration: underline;\">Psychologie de la cr\u00e9ation<\/span><br \/>\nSe procurer ce livre : <a href=\"http:\/\/www.amazon.fr\/gp\/product\/B0000DXMI5\/ref=as_li_tf_tl?ie=UTF8&amp;tag=poesis09-20&amp;linkCode=as2&amp;camp=1789&amp;creative=9325&amp;creativeASIN=B0000DXMI5\" target=\"_blank\">Psychologie de la cr\u00e9ation<\/a><img style=\"border: none !important; margin: 0px !important;\" src=\"http:\/\/www.assoc-amazon.fr\/e\/ir?t=poesis09-20&amp;l=as2&amp;o=1&amp;a=0465018602\" alt=\"\" width=\"1\" height=\"1\" border=\"0\" \/><\/p>\n<div class=\"clear\"><\/div>\n<p><a href=\"http:\/\/www.amazon.fr\/gp\/product\/2251200169\/ref=as_li_tf_tl?ie=UTF8&amp;tag=poesis09-20&amp;linkCode=as2&amp;camp=1789&amp;creative=9325&amp;creativeASIN=2251200169\" target=\"_blank\"><img class=\"alignleft\" src=\"&lt;?php bloginfo('template_url'); ?&gt;\/images\/Illustr_livres_koestler.jpg\" alt=\"Gabriel et Brigitte Veraldi, Psychologie de la cr\u00e9ation\" width=\"180px\" height=\"207px\" \/><\/a><\/p>\n<p>Arthuer Koestler, <span style=\"text-decoration: underline;\">Le Cri d&rsquo;Archim\u00e8de<\/span><br \/>\nSe procurer ce livre : <a href=\"http:\/\/www.amazon.fr\/gp\/product\/2251200169\/ref=as_li_tf_tl?ie=UTF8&amp;tag=poesis09-20&amp;linkCode=as2&amp;camp=1789&amp;creative=9325&amp;creativeASIN=2251200169\" target=\"_blank\">Le Cri d&rsquo;Archim\u00e8de<\/a><img style=\"border: none !important; margin: 0px !important;\" src=\"http:\/\/www.assoc-amazon.fr\/e\/ir?t=poesis09-20&amp;l=as2&amp;o=1&amp;a=0465018602\" alt=\"\" width=\"1\" height=\"1\" border=\"0\" \/><\/p>\n<div class=\"clear\"><\/div>\n<p><a href=\"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/Substratbiologique_Creativite_-3.pdf\" target=\"_blank\"><img class=\"alignleft\" src=\"&lt;?php bloginfo('template_url'); ?&gt;\/images\/Illustr_livres_noillustr.jpg\" alt=\"illsutr\" width=\"180px\" height=\"207px\" \/><\/a><\/p>\n<p>Borst, Dubois, &amp; Lubart : <span style=\"text-decoration: underline;\"><a href=\"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/Substratbiologique_Creativite_-3.pdf\" target=\"_blank\"> Structures c\u00e9r\u00e9brales de la cr\u00e9ativit\u00e9<\/a><\/span><\/p>\n<div class=\"clear\"><\/div>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n","parent":0,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/bibliographie\/","date":"2013-02-13T19:09:21-01:00","modified":"2014-07-28T12:54:59-01:00","format":"standard","slug":"bibliographie","guid":"http:\/\/www.visu-synect.com\/?p=604","excerpt":"<p>Liste des ouvrages et des publications universitaire cit\u00e9s dans les articles de ce site.<\/p>\n","menu_order":0,"comment_status":"open","ping_status":"closed","sticky":false,"date_tz":"Etc\/GMT+1","date_gmt":"2013-02-13T18:09:21+00:00","modified_tz":"Etc\/GMT+1","modified_gmt":"2014-07-28T11:54:59+00:00","meta":{"links":{"self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/posts\/604","author":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1","collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/posts","replies":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/posts\/604\/comments","version-history":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/posts\/604\/revisions"}},"featured_image":{"ID":1716,"title":"tumblr_m6d7n2RRC11qabnhqo1_500","status":"inherit","type":"attachment","author":{"ID":1,"username":"admin","name":"admin","first_name":"","last_name":"","nickname":"admin","slug":"admin","URL":"","avatar":"http:\/\/0.gravatar.com\/avatar\/a4bb0ced6e8dd489975748dc0955abd7?s=96","description":"","registered":"2011-02-23T16:34:51+00:00","meta":{"links":{"self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1","archives":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1\/posts"}}},"content":"<p class=\"attachment\"><a href='http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2012\/02\/tumblr_m6d7n2RRC11qabnhqo1_500.jpg'><img width=\"220\" height=\"220\" src=\"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2012\/02\/tumblr_m6d7n2RRC11qabnhqo1_500.jpg\" class=\"attachment-medium\" alt=\"tumblr_m6d7n2RRC11qabnhqo1_500\" \/><\/a><\/p>\n","parent":604,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/bibliographie\/tumblr_m6d7n2rrc11qabnhqo1_500-2\/","date":"2012-09-30T01:14:56-01:00","modified":"2012-09-30T01:14:56-01:00","format":"standard","slug":"tumblr_m6d7n2rrc11qabnhqo1_500-2","guid":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2012\/02\/tumblr_m6d7n2RRC11qabnhqo1_500.jpg","excerpt":null,"menu_order":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"date_tz":"Etc\/GMT+1","date_gmt":"2012-09-30T00:14:56+00:00","modified_tz":"Etc\/GMT+1","modified_gmt":"2012-09-30T00:14:56+00:00","meta":{"links":{"self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/media\/1716","author":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/users\/1","collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/media","replies":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/media\/1716\/comments","version-history":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/media\/1716\/revisions","up":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/media\/604"}},"terms":[],"source":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2012\/02\/tumblr_m6d7n2RRC11qabnhqo1_500.jpg","is_image":true,"attachment_meta":{"width":"220","height":"220","hwstring_small":"height='96' width='96'","file":"2012\/02\/tumblr_m6d7n2RRC11qabnhqo1_500.jpg","sizes":{"thumbnail":{"file":"tumblr_m6d7n2RRC11qabnhqo1_500-150x150.jpg","width":"150","height":"150","url":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-content\/uploads\/2012\/02\/tumblr_m6d7n2RRC11qabnhqo1_500-150x150.jpg"}},"image_meta":{"aperture":"0","credit":"","camera":"","caption":"","created_timestamp":"0","copyright":"","focal_length":"0","iso":"0","shutter_speed":"0","title":""}}},"terms":{"post_tag":[{"ID":229,"name":"Bibliographie","slug":"bibliographie","description":"","parent":null,"count":1,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/bibliographie\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/226"}}},{"ID":43,"name":"Cr\u00e9ation artistique","slug":"creation-artistique","description":"","parent":null,"count":13,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/creation-artistique\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/43"}}},{"ID":35,"name":"Cr\u00e9ativit\u00e9","slug":"creativite-2","description":"Cr\u00e9ativit\u00e9","parent":null,"count":11,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/creativite-2\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/35"}}},{"ID":210,"name":"Po\u00efetique","slug":"poietique","description":"","parent":null,"count":16,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/poietique\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/208"}}},{"ID":195,"name":"Psychologie de l'Art","slug":"psychologie-de-lart","description":"","parent":null,"count":24,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/tag\/psychologie-de-lart\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/post_tag\/terms\/193"}}}],"category":[{"ID":1,"name":"Cr\u00e9ation artistique","slug":"crea_art","description":"","parent":null,"count":35,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/category\/crea_art\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/category\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/category\/terms\/1"}}},{"ID":206,"name":"Po\u00efesis \/ Po\u00efetique","slug":"poeisis-poeitique","description":"","parent":null,"count":29,"link":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/category\/poeisis-poeitique\/","meta":{"links":{"collection":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/category\/terms","self":"http:\/\/www.visu-synect.com\/poesis\/wp-json\/taxonomies\/category\/terms\/204"}}}]}}]